{
  "elements": [
    {
      "id": 1,
      "question": "Czy hełm mądra występuje w Bałtyku?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Z którego państwa pochodzą produkcje filmowe określane mianem Bollywood?",
      "answer": "Z Indii"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Jak potocznie nazywa się nagminne zapalenie uszu?",
      "answer": "Świnka"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Czy tuba należy do grupy instrumentów dętych blaszanych czy drewnianych?",
      "answer": "Blaszanych"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Jak miał na imię Newton?",
      "answer": "Izaak"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Czy antylopy to zwierzęta roślinożerne czy drapieżniki?",
      "answer": "Roślinożerne"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Co rozpętał Franek Dolas w tytule komedii Tadeusza Chmielewskiego?",
      "answer": "Drugą wojnę światową"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Podstawowym surowcem epoki paleolitu były kamienie czy miedź?",
      "answer": "Kamień"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Jak nazywają się terytorialne jednostki administracyjne Szwajcarii, których jest dwadzieścia sześć?",
      "answer": "Kantony"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Która figura płaska jest jednocześnie prostokątem, równoległobokiem i czworokątem?",
      "answer": "Kwadrat"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Czego używa się do gry w curling: kręgli i pałek czy szczotek?",
      "answer": "Szczotek"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Na której wyspie śródziemnomorskiej urodził się Greco?",
      "answer": "Na Krecie"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "Kto dosiadł konia bez siodła tym jedzie?",
      "answer": "Indianin"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "Jak nazywa się stolica Algierii?",
      "answer": "Algier"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "W reinkarnację i karmę wierzą wyznawcy judaizmu, hinduizmu czy islamu?",
      "answer": "Hinduizmu"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "Który poeta stworzył postać Pana Cogito?",
      "answer": "Zbigniew Herbert"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "Jak nazywamy osobę, która bezprawnie samowolnie przywłaszcza sobie władzę albo stanowisko?",
      "answer": "Uzurpator"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "Żuchwa to szczęka dolna czy górna?",
      "answer": "Dolna"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "W którym państwie znajdują się ruiny starożytnego miasta Memfis?",
      "answer": "W Egipcie"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Co oznacza angielskie określenie 'non-stop'?",
      "answer": "Bez przerwy"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "Którego państwa pochodzi sangria, napój z czerwonego wina i świeżych owoców?",
      "answer": "Z Hiszpanii"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "Co jest większe: dwa do potęgi czwartej czy cztery do potęgi drugiej?",
      "answer": "To samo (16)"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "Jak nazywa się najwyższa góra na świecie?",
      "answer": "Mount Everest"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "Czy poziomka jest rośliną jednoroczną czy byliną?",
      "answer": "Byliną"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "Imię którego duńskiego pisarza nosi nagroda przyznawana autorom tworzącym literaturę dla dzieci?",
      "answer": "Andersena"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "Czy miraż jest tym samym zjawiskiem co fatamorgana?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "Jak brzmi imię głównego bohatera powieści Henryka Sienkiewicza 'Quo Vadis'?",
      "answer": "Ursus"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "Z ilu sylab składa się czteroliterowy wyraz 'Asia'?",
      "answer": "Dwie"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "Który ptak jest tytułowym bohaterem utworu 'Łabędź' Camille Saint-Saëns?",
      "answer": "Łabędź"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "Jakiego mleka brakuje osobie, która ma wszystko czego zapragnie?",
      "answer": "Ptasiego"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "Czy Ziemia obiega Słońce poruszając się po orbicie ze średnią prędkością większą czy mniejszą niż 100 km/s?",
      "answer": "Mniejszą"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "W którym roku braciom Wrightom udało się dokonać pierwszych lotów samolotem własnej konstrukcji?",
      "answer": "1903"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "W Kościele katolickim tydzień przed Wielkanocą święci się palmy czy koszyczek wielkanocny?",
      "answer": "Palmy"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "W którym państwie europejskim obowiązują języki urzędowe włoski i łaciński?",
      "answer": "Watykan"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "W którym roku miały miejsce walki pod El Alamein, gdzie wojska brytyjskie pokonały siły niemieckie i włoskie?",
      "answer": "1942"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "Nazwa naszych wymarłych kuzynów neandertalczyków pochodzi od nazwy doliny w którym państwie?",
      "answer": "W Niemczech"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "Który rzymski poeta powiedział 'słodko i zaszczytnie jest umrzeć za ojczyznę'?",
      "answer": "Horacy"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "Czy wysokość konia mierzy się do szczytu jego głowy czy kłębu?",
      "answer": "Kłębu"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "Niektóre gatunki naparstnicy są roślinami leczniczymi. Pracy którego organu poprawiają zawarte w nich substancje?",
      "answer": "Serca"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "Czy Enrique Iglesias jest gitarzystą czy wokalistą?",
      "answer": "Wokalistą"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "W których polskich miastach odbywa się Festiwal Stolica Języka Polskiego?",
      "answer": "W Szczebrzeszynie i Zamościu"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "Wyrażenie 'bez mała' oznacza prawie czy ponad?",
      "answer": "Prawie"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "Czy konstytucja 3 maja określała religię narodową?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "Jak nazywa się największe jezioro Włoch, leży u podnóża Alp?",
      "answer": "Garda"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "Członkowie niektórych ludów byli zobowiązani przez lewirat do czego: małżeństwa, celibatu czy kapłaństwa?",
      "answer": "Małżeństwa"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "Od czego wywodzi się nazwa wyspy Tasmania?",
      "answer": "Od odkrywcy Abel Tasman"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "Który drapieżny ptak jest w nazwie polskiego towarzystwa gimnastycznego założonego w XIX wieku we Lwowie?",
      "answer": "Sokół"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "KMnO4 to wzór chemiczny którego związku?",
      "answer": "Nadmanian potasu"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "Na którym instrumencie gra amerykański wokalista i kompozytor Billy Joel?",
      "answer": "Na pianinie"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "W których trzech województwach występuje bocian biały?",
      "answer": "Kujawsko-pomorskie, Lubelskie, Mazowieckie"
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "Podczas której wojny rozgrywa się akcja powieści 'Północ-Południe' Johna Jakesa?",
      "answer": "Podczas wojny secesyjnej"
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "W której branży wielki sukces odniosła pochodząca z Krakowa Helena Rubinstein?",
      "answer": "Kosmetycznej"
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "Z Warszawy jest bliżej do Rygi czy do Tallina?",
      "answer": "Do Rygi"
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "Roczniki, czyli kroniki sławnego Królestwa Polskiego napisane przez Jana Długosza obejmują dzieje Polski od czasów najdawniejszych do którego wieku?",
      "answer": "XV wieku"
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "Jakie imię nosiła bogini lasów i łowów, księżyca i płodności w mitologii rzymskiej?",
      "answer": "Diana"
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "Kto napisał tragedię 'Lilla Weneda'?",
      "answer": "Juliusz Słowacki"
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "W których górach leży dolina o nazwie Chochołowska?",
      "answer": "W Tatrach"
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "Proszę wymienić nazwy trzech kosteczek słuchowych mieszczących się w uchu środkowym.",
      "answer": "Strzemiączko, młoteczek, kowadełko"
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "Władcy dynastii Jagiellonów panowali poza Polską i Litwą jeszcze w dwóch państwach. Proszę wymienić jedno z tych państw.",
      "answer": "Czechy"
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "Czy ośmiornice, jak wskazuje ich nazwa, mają osiem ramion?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "Jakie imię nosił rzeźbiarz i malarz, który stworzył ołtarz mariacki?",
      "answer": "Wit Stwosz"
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "Jaką nazwę noszą obradujący wspólnie sejm i senat Rzeczypospolitej?",
      "answer": "Zgromadzenie Narodowe"
    },
    {
      "id": 63,
      "question": "Jak potocznie nazywa się styl klasyczny w pływaniu?",
      "answer": "Żabka"
    },
    {
      "id": 64,
      "question": "Jak nazywa się największy torbacz na świecie?",
      "answer": "Kangur olbrzymi"
    },
    {
      "id": 65,
      "question": "W wyrażeniach 'nie najgorzej', 'nie lepiej', słowo 'nie' piszemy razem czy osobno?",
      "answer": "Osobno"
    },
    {
      "id": 66,
      "question": "Jak nazywa się założyciel i lider zespołu Rolling Stones?",
      "answer": "Mick Jagger"
    },
    {
      "id": 67,
      "question": "W którym roku Stany Zjednoczone przystąpiły do II wojny światowej?",
      "answer": "1941"
    },
    {
      "id": 68,
      "question": "Diego Velázquez był malarzem niderlandzkim czy hiszpańskim?",
      "answer": "Hiszpańskim"
    },
    {
      "id": 69,
      "question": "Jak nazywa się urzędowy strój sędziów, prokuratorów, adwokatów?",
      "answer": "Toga"
    },
    {
      "id": 70,
      "question": "W którym województwie działa lotnisko pasażerskie w Jasionce?",
      "answer": "W województwie podkarpackim"
    },
    {
      "id": 71,
      "question": "Kolędy i choinka to atrybuty którego święta?",
      "answer": "Świąt Bożego Narodzenia"
    },
    {
      "id": 72,
      "question": "Proszę dokończyć powiedzenie przypisywane hetmanowi Stefanowi Czarnieckiemu: 'Jam nie z roli, ani z soli...'",
      "answer": "Lecz z tego, co mnie boli, z ran wyrosłem"
    },
    {
      "id": 73,
      "question": "Jak nazywamy przeciwieństwo inflacji?",
      "answer": "Deflacja"
    },
    {
      "id": 74,
      "question": "Jaką wspólną nazwę noszą wąż, szata ryby słodkowodne i waluta w Uzbekistanie?",
      "answer": "Sum"
    },
    {
      "id": 75,
      "question": "Który stopień w skali Beauforta ma cisza?",
      "answer": "Zero"
    },
    {
      "id": 76,
      "question": "W którym mieście został zamordowany Gajusz Juliusz Cezar?",
      "answer": "W Rzymie"
    },
    {
      "id": 77,
      "question": "Czy truteń jest samcem pszczoły miodnej?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 78,
      "question": "W którym europejskim mieście można bawić się w parku Prater?",
      "answer": "W Wiedniu"
    },
    {
      "id": 79,
      "question": "Siostrzana gra podobna do baseballu to?",
      "answer": "Softball"
    },
    {
      "id": 80,
      "question": "Na którym oceanie leży portugalski region autonomiczny Azory?",
      "answer": "Na Oceanie Atlantyckim"
    },
    {
      "id": 81,
      "question": "W którym wieku powstało w Londynie pierwsze na świecie metro?",
      "answer": "W XIX wieku"
    },
    {
      "id": 82,
      "question": "Co przyniosła Noemu w dziobie gołębica?",
      "answer": "Listek z drzewa oliwnego"
    },
    {
      "id": 83,
      "question": "Który węgierski kompozytor jest twórcą operetki 'Księżniczka czardasza'?",
      "answer": "Imre Kálmán"
    },
    {
      "id": 84,
      "question": "Na obszarze którego współczesnego państwa zginął Ferdynand Magellan?",
      "answer": "Na Filipinach"
    },
    {
      "id": 85,
      "question": "Narodowe Forum Muzyki, Ogród Japoński i statuetki krasnali to atrakcje turystyczne którego polskiego miasta?",
      "answer": "Wrocław"
    },
    {
      "id": 86,
      "question": "Autochton to tubylec czy przybysz?",
      "answer": "Tubylec"
    },
    {
      "id": 87,
      "question": "Który apostoł stał się przysłowiowym sceptykiem?",
      "answer": "Tomasz"
    },
    {
      "id": 88,
      "question": "Król Jan Kazimierz abdykował czy został obalony?",
      "answer": "Abdykował"
    },
    {
      "id": 89,
      "question": "Mała Mi, Ryjek, Mimblę i Paszczak to bohaterowie serii książek której fińskiej pisarki?",
      "answer": "Tove Jansson"
    },
    {
      "id": 90,
      "question": "W której porze doby muzułmanin może się posilać w czasie ramadanu?",
      "answer": "Nocą"
    },
    {
      "id": 91,
      "question": "Rezydencja którego dostojnika z Tybetu nosi nazwę Potala?",
      "answer": "Dalajlamy"
    },
    {
      "id": 92,
      "question": "Garbus to potoczne określenie auta której marki?",
      "answer": "Volkswagen"
    },
    {
      "id": 93,
      "question": "Kara byla to odmiana pistoletu, szabli czy okrętu?",
      "answer": "Szabli"
    },
    {
      "id": 94,
      "question": "Kto w 1945 roku zastąpił Winstona Churc  la na stanowisku premiera Wielkiej Brytanii?",
      "answer": "Clement Attlee"
    },
    {
      "id": 95,
      "question": "W którym norweskim mieście stoi pomnik polskich marynarzy z ORP Grom?",
      "answer": "Narwik"
    },
    {
      "id": 96,
      "question": "Jaki tytuł nosi film Federico Felliniego, którego głównym bohaterem jest Marcello Rubini, rzymski dziennikarz?",
      "answer": "La Dolce Vita"
    },
    {
      "id": 97,
      "question": "Która rzeka przepływa przez stolicę Czech, Pragę?",
      "answer": "Wełtawa"
    },
    {
      "id": 98,
      "question": "Jak nazywa się dziennikarz i żeglarz, który na jachcie Polonez odbył podróż dookoła świata?",
      "answer": "Krzysztof Baranowski"
    },
    {
      "id": 99,
      "question": "Ludność których dwóch państw świata przekracza miliard?",
      "answer": "Chin i Indii"
    },
    {
      "id": 100,
      "question": "Jakie jest życie staruszka w tytule piosenki Kabaretu Starszych Panów?",
      "answer": "Wesołe"
    },
    {
      "id": 101,
      "question": "Jak nazywał się żyjący w II wieku n.e. lekarz cesarzy rzymskich, autor licznych prac z medycyny i farmacji?",
      "answer": "Galen"
    },
    {
      "id": 102,
      "question": "Ile gwiazdek Michelin może dostać restauracja?",
      "answer": "Trzy"
    },
    {
      "id": 103,
      "question": "Czy Wisława Szymborska pisze powieści?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 104,
      "question": "Na otwarciu igrzysk olimpijskich w którym mieście pierwszy raz pojawił się znicz?",
      "answer": "Berlin"
    },
    {
      "id": 105,
      "question": "Sana jest stolicą którego państwa?",
      "answer": "Jemenu"
    },
    {
      "id": 106,
      "question": "Czy mamutowiec olbrzymi to drzewo iglaste czy liściaste?",
      "answer": "Iglaste"
    },
    {
      "id": 107,
      "question": "W którym mieście można obejrzeć obraz Rembrandta 'Krajobraz z miłosiernym Samarytaninem'?",
      "answer": "W Krakowie"
    },
    {
      "id": 108,
      "question": "Czy Mieszko I mógł wysyłać swoje wojska na pierwszą wyprawę krzyżową?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 109,
      "question": "Jak nazywała się w wojsku rzymskim jednostka składająca się z dwóch centurii?",
      "answer": "Kohorta"
    },
    {
      "id": 110,
      "question": "Czego generatorem jest heterodyna?",
      "answer": "Drgań elektrycznych"
    },
    {
      "id": 111,
      "question": "Ile wierzchołków ma graniastosłup o podstawie pięciokąta?",
      "answer": "Dziesięć"
    },
    {
      "id": 112,
      "question": "Jak z języka angielskiego nazywa się pojedyncza partia meczy?",
      "answer": "Frame"
    },
    {
      "id": 113,
      "question": "Jak nazywa się osoba, która po zmianie wyznania jest zwana konwertytą?",
      "answer": "Konwertyta"
    },
    {
      "id": 114,
      "question": "Jak nazywała się dynastia panująca w Persji do 1925 roku?",
      "answer": "Khadżarów"
    },
    {
      "id": 115,
      "question": "Kto jest autorem hymnu zaczynającego się od słów 'Smutno mi Boże'?",
      "answer": "Juliusz Słowacki"
    },
    {
      "id": 116,
      "question": "W którym państwie urodził się Levi Strauss, twórca pierwszego przedsiębiorstwa produkującego dżinsy?",
      "answer": "W Niemczech"
    },
    {
      "id": 117,
      "question": "Ile wynosi długość równika Ziemi?",
      "answer": "40,075 km"
    },
    {
      "id": 118,
      "question": "Jak nazywała się pierwsza żona Henryka VIII?",
      "answer": "Katarzyna Aragońska"
    },
    {
      "id": 119,
      "question": "Który prezydent Stanów Zjednoczonych został odznaczony Orderem Orła Białego przed II wojną światową?",
      "answer": "Woodrow Wilson"
    },
    {
      "id": 120,
      "question": "Inwazja których zwierząt jest tytułem powieści Karela Čapka?",
      "answer": "Jaszczurów"
    },
    {
      "id": 121,
      "question": "Jaki tytuł nosi dzieło Stanisława Konarskiego o reformie politycznej państwa ogłoszone w drugiej połowie XVIII wieku?",
      "answer": "O skutecznym rad sposobie"
    },
    {
      "id": 122,
      "question": "Czy szympans jest małpą człekokształtną?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 123,
      "question": "Który polski reżyser w trzech swoich filmach stworzył i zagrał Andrzeja Leszczyca?",
      "answer": "Jerzy Skolimowski"
    },
    {
      "id": 124,
      "question": "Najbliżej którego państwa leży grecka wyspa Korfu?",
      "answer": "Albania"
    },
    {
      "id": 125,
      "question": "Która aktorka zagrała kobietę, która w filmie 'Fatalne zauroczenie' (Fatal Attraction) zauroczyła Michaela Douglasa?",
      "answer": "Glenn Close"
    },
    {
      "id": 126,
      "question": "Jak miał na imię Mochnacki, krytyk literacki, publicysta, uczestnik powstania listopadowego?",
      "answer": "Maurycy"
    },
    {
      "id": 127,
      "question": "Ile dzieci miał Jan Sebastian Bach z dwóch małżeństw?",
      "answer": "Dwadzieścia"
    },
    {
      "id": 128,
      "question": "Japoński bonkei to miniaturowy krajobraz uformowany na tacy czy sztuka układania kwiatów?",
      "answer": "Miniaturowy krajobraz"
    },
    {
      "id": 129,
      "question": "W powiedzeniu 'Pańskie oko', co robi?",
      "answer": "Konia tuczy"
    },
    {
      "id": 130,
      "question": "Jak miała na imię ukochana Cyrana de Bergerac, bohatera dramatu Rostanda?",
      "answer": "Roksana"
    },
    {
      "id": 131,
      "question": "Nietoperze to ssaki, gady czy ptaki?",
      "answer": "Ssaki"
    },
    {
      "id": 132,
      "question": "W której części Wielkiej Brytanii leży jezioro Loch Ness, siedziba tajemniczego potwora?",
      "answer": "W Szkocji"
    },
    {
      "id": 133,
      "question": "Jakimi figurami są ściany ośmiościanu foremnego?",
      "answer": "Trójkątami równobocznymi"
    },
    {
      "id": 134,
      "question": "Z którego państwa wywodzi się taniec kankan?",
      "answer": "Z Francji"
    },
    {
      "id": 135,
      "question": "Kardioida jest określeniem medycznym, religijnym czy matematycznym?",
      "answer": "Matematycznym"
    },
    {
      "id": 136,
      "question": "W którym wieku urodził się malarz epoki baroku, Peter Paul Rubens?",
      "answer": "W XVI wieku"
    },
    {
      "id": 137,
      "question": "Co ile lat organizowana jest Olimpiada Szachowa?",
      "answer": "Co dwa lata"
    },
    {
      "id": 138,
      "question": "Jak nazywa się ryba z rodziny skorpenowatych, której płetwy są z jadem?",
      "answer": "Skrzydlica"
    },
    {
      "id": 139,
      "question": "Jak nazywa się reżyser filmów 'Wielki błękit' i 'Leon zawodowiec'?",
      "answer": "Luc Besson"
    },
    {
      "id": 140,
      "question": "Jak nazywa się polski samolot wielozadaniowy o symbolu PZL-104?",
      "answer": "Wilga"
    },
    {
      "id": 141,
      "question": "Zakrzewiona rurka do przelewania cieczy i dźwignia do podnoszenia ciężarów mają tę samą nazwę. Jaką?",
      "answer": "Lewar"
    },
    {
      "id": 142,
      "question": "Która agencja informacyjna powstała wcześniej: brytyjski Reuters czy amerykański AP?",
      "answer": "AP (Associated Press)"
    },
    {
      "id": 143,
      "question": "Z której biblijnej księgi pochodzi opowieść o wielkim potopie?",
      "answer": "Z Księgi Rodzaju"
    },
    {
      "id": 144,
      "question": "Przyjacielem którego herosa spod Troi był Mentor?",
      "answer": "Odyseusza"
    },
    {
      "id": 145,
      "question": "Czy lamus to jest obrus?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 146,
      "question": "Do którego państwa należy archipelag Cyklady?",
      "answer": "Grecja"
    },
    {
      "id": 147,
      "question": "Z czego wytwarza się japoński napój alkoholowy sake?",
      "answer": "Z ryżu"
    },
    {
      "id": 148,
      "question": "W którym hiszpańskim mieście jest muzeum królowej Zofii, w którym można oglądać m.in. garnitur Pabla Picassa?",
      "answer": "Madryt"
    },
    {
      "id": 149,
      "question": "Wyraz twarzy i ładunek wybuchowy z zapalnikiem mają taką samą nazwę. Co to jest?",
      "answer": "Mina"
    },
    {
      "id": 150,
      "question": "Jak nazywa się kukła, której topienie symbolizuje odejście zimy?",
      "answer": "Marzanna"
    },
    {
      "id": 151,
      "question": "Ile żon miał Mikołaj Kopernik?",
      "answer": "Nie miał żadnej"
    },
    {
      "id": 152,
      "question": "Atrybutem władzy którego greckiego boga był trójząb?",
      "answer": "Posejdona"
    },
    {
      "id": 153,
      "question": "Czy LAN (Local Area Network) to lokalna czy ogólnoświatowa sieć komputerowa?",
      "answer": "Lokalna"
    },
    {
      "id": 154,
      "question": "Jak brzmi pierwszy wers wiersza 'Lokomotywa' Juliana Tuwima?",
      "answer": "Stoi na stacji lokomotywa"
    },
    {
      "id": 155,
      "question": "W którym państwie jest Ben Ares, ośrodek kultu wyznawców buddyzmu i hinduizmu?",
      "answer": "W Indiach"
    },
    {
      "id": 156,
      "question": "Kwas octowy należy do związków organicznych czy nieorganicznych?",
      "answer": "Organicznych"
    },
    {
      "id": 157,
      "question": "Jakiego koloru jest zwykle dojrzały owoc jeżyny?",
      "answer": "Czarny"
    },
    {
      "id": 158,
      "question": "Jak nazywa się pierwszy mechanik na statku handlowym?",
      "answer": "Chief engineer"
    },
    {
      "id": 159,
      "question": "Czy Kraken był potworem lądowym czy morskim?",
      "answer": "Morskim"
    },
    {
      "id": 160,
      "question": "Ile wynosi objętość sześcianu o boku długości dwóch centymetrów?",
      "answer": "Osiem centymetrów sześciennych"
    },
    {
      "id": 161,
      "question": "Na którym półwyspie leży kraina historyczna Umbria?",
      "answer": "Na Półwyspie Apenińskim"
    },
    {
      "id": 162,
      "question": "W jaki sposób zginął Georges Danton, jeden z przywódców rewolucji francuskiej?",
      "answer": "Został ścięty"
    },
    {
      "id": 163,
      "question": "Samice którego zwierzęcia nazywamy waderą?",
      "answer": "Wilka"
    },
    {
      "id": 164,
      "question": "Jak nazywa się zespół pieśni i tańca, który ma siedzibę w pałacu w Koszęcinie?",
      "answer": "Śląsk"
    },
    {
      "id": 165,
      "question": "Ile jest w Polsce banków emisyjnych?",
      "answer": "Jeden (Narodowy Bank Polski)"
    },
    {
      "id": 166,
      "question": "W którym wieku niemiecki geograf Hans Meyer jako pierwszy zdobył szczyt Kilimandżaro?",
      "answer": "W XIX wieku"
    },
    {
      "id": 167,
      "question": "Jak brzmi rzeczownik odczasownikowy, który odpowiada na pytania 'o kim, o czym'?",
      "answer": "O złu"
    },
    {
      "id": 168,
      "question": "Czy zawodnicy w piłce rowerowej mogą uderzyć piłkę tylko rowerem?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 169,
      "question": "Ile palców mają łącznie dwie ręce?",
      "answer": "Dziesięć"
    },
    {
      "id": 170,
      "question": "Co po polsku znaczy francuskie 'Moulin Rouge'?",
      "answer": "Czerwony Młyn"
    },
    {
      "id": 171,
      "question": "Gdzie pracowało siedmiu krasnoludków z bajki o Królewnie Śnieżce?",
      "answer": "W kopalni"
    },
    {
      "id": 172,
      "question": "Kto jest autorem opowiadań 'Krótkie szczęśliwe życie Franciszka Macombera' i 'Śniegi Kilimandżaro'?",
      "answer": "Ernest Hemingway"
    },
    {
      "id": 173,
      "question": "Czy lin, szczupak i kleń żyją w wodach słodkich?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 174,
      "question": "Jak nazywa się najdłuższa rzeka na Półwyspie Indochińskim?",
      "answer": "Mekong"
    },
    {
      "id": 175,
      "question": "Podczas której wojny punickiej Archimedes skonstruował wojenne machiny?",
      "answer": "Podczas drugiej wojny punickiej"
    },
    {
      "id": 176,
      "question": "O jakiej operowej i filmowej sadze śpiewał Kazik Staszewski w piosence o imieninach?",
      "answer": "Gwiezdne Wojny"
    },
    {
      "id": 177,
      "question": "Stolicą którego województwa jest Rzeszów?",
      "answer": "Podkarpackiego"
    },
    {
      "id": 178,
      "question": "W pierwszej księdze 'Pana Tadeusza' rymy do słowa 'Tadeusza' dwukrotnie jest nazwany strój szlachecki. Jak brzmi to słowo?",
      "answer": "Kontusze"
    },
    {
      "id": 179,
      "question": "Jak nazywał się prawnik amerykański, który przez 48 lat był dyrektorem FBI?",
      "answer": "Edgar Hoover"
    },
    {
      "id": 180,
      "question": "Endoproteza to proteza umieszczona wewnątrz czy na zewnątrz ciała?",
      "answer": "Wewnątrz"
    },
    {
      "id": 181,
      "question": "Jak nazywa się trucizna uzyskiwana z korzenia szaleju jadowitego?",
      "answer": "Cykuta"
    },
    {
      "id": 182,
      "question": "Którą sztukę Kochanowskiego wystawiono z okazji ślubu kanclerza Jana Zamojskiego?",
      "answer": "Odprawa posłów greckich"
    },
    {
      "id": 183,
      "question": "Wejście główne do pałacu to sala główna czy przedpokój?",
      "answer": "Przedpokój"
    },
    {
      "id": 184,
      "question": "Kto zagrał tytułowego bohatera w filmie Andrzeja Wajdy 'Korczak'?",
      "answer": "Wojciech Pszoniak"
    },
    {
      "id": 185,
      "question": "W którym europejskim mieście stoi pałac Charlottenburg?",
      "answer": "W Berlinie"
    },
    {
      "id": 186,
      "question": "Bocian biały to przeważnie ptak którego gatunku?",
      "answer": "Bocianów"
    },
    {
      "id": 187,
      "question": "Jak nazywał się amerykański pancernik, na którym 2 września 1945 roku Japonia podpisała kapitulację?",
      "answer": "Missouri"
    },
    {
      "id": 188,
      "question": "Której opery Wolfganga Amadeusza Mozarta pochodzi aria Cherubina?",
      "answer": "Wesele Figara"
    },
    {
      "id": 189,
      "question": "Biedanica to odmiana żywicy czy bursztynu?",
      "answer": "Bursztynu"
    },
    {
      "id": 190,
      "question": "Na terytorium którego państwa leży wyspa Bananal, największa na świecie wyspa rzeczna?",
      "answer": "Brazylia"
    },
    {
      "id": 191,
      "question": "Jak nazywała się jedna z bohaterek 'Starej baśni' Ignacego Kraszewskiego, żona Włocha Niemka, okrutna trucicielka?",
      "answer": "Brunhilda"
    },
    {
      "id": 192,
      "question": "W którym wieku powstała niepodległa republika Czarnogóry?",
      "answer": "W XXI wieku"
    },
    {
      "id": 193,
      "question": "Czy hormony występują także w roślinach?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 194,
      "question": "Jak nazywa się godło górnicze składające się z krzyżowanych narzędzi żelazka i młotka?",
      "answer": "Perlik i żelazko"
    },
    {
      "id": 195,
      "question": "Kto jest autorem słów 'Powszechną to wadą ludzi: nie pamiętać o burzy, gdy minie spokojność'?",
      "answer": "Niccolò Machiavelli"
    },
    {
      "id": 196,
      "question": "Jak nazywa się współrządzenie państwem przez organy władzy reprezentujące odmienne opcje polityczne?",
      "answer": "Koabitacja"
    },
    {
      "id": 197,
      "question": "Jak zwyczajowo nazywa się warzywo, którego nazwą właściwą jest psianka podłużna?",
      "answer": "Bakłażan"
    },
    {
      "id": 198,
      "question": "Czy język azerski należy do grupy języków tureckich?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 199,
      "question": "Kto był pierwszym rzymskim cesarzem?",
      "answer": "Oktawian August"
    },
    {
      "id": 200,
      "question": "Dawne Leczyce to obecnie które miasto w północnej Polsce?",
      "answer": "Łęczyca"
    },
    {
      "id": 201,
      "question": "Na którym kontynencie jest Guiana Europejska Agencja Kosmiczna?",
      "answer": "W Ameryce Południowej"
    },
    {
      "id": 202,
      "question": "W którym roku odbyła się konferencja w Bretton Woods, podczas której powołano do życia Międzynarodowy Bank Odbudowy i Rozwoju oraz Międzynarodowy Fundusz Walutowy?",
      "answer": "W 1944 roku"
    },
    {
      "id": 203,
      "question": "Jak nazywa się masyw górski, którego najwyższy szczyt to Diablak?",
      "answer": "Babia Góra"
    },
    {
      "id": 204,
      "question": "Jak brzmi tytuł dramatu Wiktora Hugo, według którego powstało libretto opery Verdiego?",
      "answer": "Król się bawi"
    },
    {
      "id": 205,
      "question": "Daj mi duszę, resztę zabierz, to dewiza Jezuitów czy Salezjanów?",
      "answer": "Salezjanów"
    },
    {
      "id": 206,
      "question": "Czy u roślin dwupiennych możliwe jest samozapylenie?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 207,
      "question": "Na co nie złapie się starego wróbla?",
      "answer": "Na plewy"
    },
    {
      "id": 208,
      "question": "SB to symbol którego pierwiastka?",
      "answer": "Antymonu"
    },
    {
      "id": 209,
      "question": "Między którymi morzami leży górzysty półwysep Kamczatka?",
      "answer": "Między Morzem Ochockim a Morzem Beringa"
    },
    {
      "id": 210,
      "question": "W którym państwie wznosi się góra Świętej Anny?",
      "answer": "W Polsce"
    },
    {
      "id": 211,
      "question": "Jak nazywa się park narodowy założony w województwie lubuskim w 2001 roku?",
      "answer": "Ujście Warty"
    },
    {
      "id": 212,
      "question": "W której operze Stanisława Moniuszki występują bracia Zbigniew i Stefan?",
      "answer": "Straszny Dwór"
    },
    {
      "id": 213,
      "question": "Które pajęczaki roznoszą boreliozę?",
      "answer": "Kleszcze"
    },
    {
      "id": 214,
      "question": "Połączenie których dwóch rzek tworzy rzekę Szatt al-Arab?",
      "answer": "Tygrys i Eufrat"
    },
    {
      "id": 215,
      "question": "Czy przyimek 'spod' piszemy łącznie z resztą wyrażenia czy oddzielnie?",
      "answer": "Oddzielnie"
    },
    {
      "id": 216,
      "question": "W czasie wojny domowej między Pompejuszem Wielkim a Cezarem, kogo poparł Cyceron?",
      "answer": "Pompejusza"
    },
    {
      "id": 217,
      "question": "Który film zdobył w 2024 roku aż sześć statuetek Orłów - Polskich Nagród Filmowych?",
      "answer": "Zielona granica"
    },
    {
      "id": 218,
      "question": "Od której wielkości fizycznej zależy płeć wykluwających się z jaj krokodyli?",
      "answer": "Od temperatury"
    },
    {
      "id": 219,
      "question": "Jak nazywał się minister spraw zagranicznych w latach 1932-1939?",
      "answer": "Józef Beck"
    },
    {
      "id": 220,
      "question": "Nazwa której planety Układu Słonecznego nie pochodzi od imienia rzymskiego boga?",
      "answer": "Uran"
    },
    {
      "id": 221,
      "question": "W którym województwie wznosi się góra Świętej Anny?",
      "answer": "W Opolskim"
    },
    {
      "id": 222,
      "question": "Czy sód i potas to metale?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 223,
      "question": "W którym francuskim nadmorskim mieście znajduje się Promenada Anglików?",
      "answer": "W Nicei"
    },
    {
      "id": 224,
      "question": "Na podstawie czyjego dzieła Wojciech Jerzy Has nakręcił film 'Rękopis znaleziony w Saragossie'?",
      "answer": "Jana Potockiego"
    },
    {
      "id": 225,
      "question": "Sztandar to pionowe czy poziome drzewce masztu?",
      "answer": "Pionowe"
    },
    {
      "id": 226,
      "question": "Którego włoskiego malarza renesansowego znamy pod imieniem Tycjan?",
      "answer": "Tiziano Vecellio"
    },
    {
      "id": 227,
      "question": "Jak inaczej nazywa się roślina jemioła?",
      "answer": "Starzec"
    },
    {
      "id": 228,
      "question": "Wzdłuż wybrzeży którego kontynentu rozciąga się Wielka Rafa Koralowa?",
      "answer": "Australii"
    },
    {
      "id": 229,
      "question": "Czy martwa natura to ptaki, ssaki czy ryby?",
      "answer": "Ryby"
    },
    {
      "id": 230,
      "question": "Łączna liczba protonów i neutronów w jądrze atomu to liczba masowa czy liczba atomowa?",
      "answer": "Liczba masowa"
    },
    {
      "id": 231,
      "question": "Jaka kura znosi złote jajka w wierszu Jana Brzechwy 'Na wyspach Bergamutach'?",
      "answer": "Kura samo grajka"
    },
    {
      "id": 232,
      "question": "Jak nazywał się ostatni król Rzeczypospolitej Obojga Narodów?",
      "answer": "Stanisław August Poniatowski"
    },
    {
      "id": 233,
      "question": "Jak nazywa się park narodowy założony w województwie lubuskim w 2001 roku?",
      "answer": "Ujście Warty"
    },
    {
      "id": 234,
      "question": "Które wrota występują w tytule filmu Romana Polańskiego?",
      "answer": "Dziewiąte wrota"
    },
    {
      "id": 235,
      "question": "W której miejscowości niedaleko Warszawy został zamordowany przez Niemców Janusz Kusociński?",
      "answer": "Palmiry"
    },
    {
      "id": 236,
      "question": "Jakie owoce niosła w koszyku Laura na spotkanie z ukochanym w balladzie Adama Mickiewicza?",
      "answer": "Maliny"
    },
    {
      "id": 237,
      "question": "Która waluta obowiązuje w Andorze?",
      "answer": "Euro"
    },
    {
      "id": 238,
      "question": "Kto skomponował balet 'Dafnis i Chloe'?",
      "answer": "Maurice Ravel"
    },
    {
      "id": 239,
      "question": "Jak nazywa się wspólna waluta większości państw Unii Europejskiej?",
      "answer": "Euro"
    },
    {
      "id": 240,
      "question": "Do którego owada porównuje się człowieka, który spędza dużo czasu nad książkami?",
      "answer": "Do mola książkowego"
    },
    {
      "id": 241,
      "question": "Kto może jeść żółty ser - weganin czy wegetarianin?",
      "answer": "Wegetarianin"
    },
    {
      "id": 242,
      "question": "Jak nazywa się tępa część siekiery, przeciwległa do ostrza?",
      "answer": "Obuch"
    },
    {
      "id": 243,
      "question": "W których górach leży Łysa Polana?",
      "answer": "W Tatrach"
    },
    {
      "id": 244,
      "question": "Ojciec babci to jest?",
      "answer": "Pradziadek"
    },
    {
      "id": 245,
      "question": "Co jest źródłem energii w helioenergetyce?",
      "answer": "Słońce"
    },
    {
      "id": 246,
      "question": "Jak ma na imię bohaterka dzieła Louisa Carolla, która wpadła do kałuży własnych łez?",
      "answer": "Alicja"
    },
    {
      "id": 247,
      "question": "Która z przypraw - sól, curry czy cynamon - zawiera kurkumę?",
      "answer": "Curry"
    },
    {
      "id": 248,
      "question": "Czauczau to rasa którego zwierzęcia?",
      "answer": "Psa"
    },
    {
      "id": 249,
      "question": "Na którym kontynencie leży państwo Katar?",
      "answer": "W Azji"
    },
    {
      "id": 250,
      "question": "Czy septet to jest zespół sześciu instrumentalistów?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 251,
      "question": "Jak ma na imię truteń, nieodłączny przyjaciel Pszczółki Mai?",
      "answer": "Gucio"
    },
    {
      "id": 252,
      "question": "W którym powstaniu walczył generał Józef Zajączek?",
      "answer": "W powstaniu kościuszkowskim"
    },
    {
      "id": 253,
      "question": "W ułamku mianownik znajduje się nad czy pod kreską?",
      "answer": "Pod kreską"
    },
    {
      "id": 254,
      "question": "Jak nazywa się specjalista w sztuce sporządzania map?",
      "answer": "Kartograf"
    },
    {
      "id": 255,
      "question": "Trzej Królowie podarowali Jezusowi złoto, mirrę i co jeszcze?",
      "answer": "Kadzidło"
    },
    {
      "id": 256,
      "question": "Czy puszczyk to ptak drapieżny?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 257,
      "question": "Ile to centymetrów kwadratowych to jeden metr kwadratowy?",
      "answer": "10,000"
    },
    {
      "id": 258,
      "question": "Jak nazywa się wschodnia część śródziemnomorskiego wybrzeża Francji?",
      "answer": "Lazurowe Wybrzeże"
    },
    {
      "id": 259,
      "question": "Jak nazywa się właściwość powracania ciał stałych do pierwotnego kształtu po ustąpieniu sił, które doprowadziły do ich odkształcenia?",
      "answer": "Sprężystość (elastyczność)"
    },
    {
      "id": 260,
      "question": "Na którym kongresie utworzono Wolne Miasto Kraków?",
      "answer": "Na Kongresie Wiedeńskim"
    },
    {
      "id": 261,
      "question": "Czy dzwony rurowe to instrument muzyczny, rodzaj spodni czy urządzenie do prac podwodnych?",
      "answer": "Instrument muzyczny"
    },
    {
      "id": 262,
      "question": "Ilu graczy bierze udział w grze w warcaby?",
      "answer": "Dwoje"
    },
    {
      "id": 263,
      "question": "Jaki okres w roku nazywano dawniej zapustami?",
      "answer": "Karnawał"
    },
    {
      "id": 264,
      "question": "Czy samorozwiązanie Sejmu oznacza też koniec kadencji Senatu?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 265,
      "question": "Jak żeglarze nazywają kamizelkę ratunkową?",
      "answer": "Kapok"
    },
    {
      "id": 266,
      "question": "King Kong, tytułowy bohater wielu filmów, to jakie zwierzę?",
      "answer": "Wielka małpa (goryl)"
    },
    {
      "id": 267,
      "question": "Czy labilny i stabilny to słowa o przeciwstawnych znaczeniach?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 268,
      "question": "Jak nazywa się brytyjski zespół założony przez braci Gallaghers?",
      "answer": "Oasis"
    },
    {
      "id": 269,
      "question": "Jak nazywa się aparat do badania pojemności płuc?",
      "answer": "Spirometr"
    },
    {
      "id": 270,
      "question": "W którym wieku miała miejsce tzw. awiniońska niewola papieży?",
      "answer": "W XIV wieku"
    },
    {
      "id": 271,
      "question": "Jaki kształt ma element opuszczany w noc sylwestrową na Times Square w Nowym Jorku?",
      "answer": "Kula"
    },
    {
      "id": 272,
      "question": "Które słowo jest niewłaściwe w przysłowiu 'Dobry zwyczaj nie rozliczenia'?",
      "answer": "'Rozliczenia', powinno być 'Pożyczaj'"
    },
    {
      "id": 273,
      "question": "Armia którego państwa użyła po raz pierwszy czołgów?",
      "answer": "Wielkiej Brytanii"
    },
    {
      "id": 274,
      "question": "Suchary, położone na terenie Wigierskiego Parku Narodowego, to polany, jeziora czy bagna?",
      "answer": "Jeziora"
    },
    {
      "id": 275,
      "question": "Która góra wznosi się w Turcji i widnieje w herbie Armenii?",
      "answer": "Ararat"
    },
    {
      "id": 276,
      "question": "Jak nazywa się część prostej zawarta między dwoma jej punktami?",
      "answer": "Odcinek"
    },
    {
      "id": 277,
      "question": "Jak brzmi polska nazwa dokumentu o łacińskiej nazwie Magna Carta Libertatum?",
      "answer": "Wielka Karta Swobód"
    },
    {
      "id": 278,
      "question": "Jakie oznaczenie liczbowe nosi pasażerski samolot Boeinga o nazwie Jumbo Jet?",
      "answer": "747"
    },
    {
      "id": 279,
      "question": "Czy Mierzeja Wiślana jest częścią Zalewu Wiślanego?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 280,
      "question": "W którym stuleciu nadano Indianom obywatelstwo Stanów Zjednoczonych?",
      "answer": "W XX wieku"
    },
    {
      "id": 281,
      "question": "Jak nazywa się ostrosłup, którego wszystkie ściany są trójkątami równobocznymi?",
      "answer": "Czworościan foremny"
    },
    {
      "id": 282,
      "question": "Na podstawie której opery Giacomo Pucciniego powstał musical 'Miss Saigon'?",
      "answer": "Madame Butterfly"
    },
    {
      "id": 283,
      "question": "Czy egalitaryzm zakłada równość wszystkich ludzi?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 284,
      "question": "Jak nazywa się piąty rodzaj sił zbrojnych Rzeczypospolitej Polskiej?",
      "answer": "Wojska Obrony Terytorialnej"
    },
    {
      "id": 285,
      "question": "Który pisarz jest autorem powieści 'Pożegnanie jesieni' oraz sztuki 'Szewcy'?",
      "answer": "Stanisław Ignacy Witkiewicz"
    },
    {
      "id": 286,
      "question": "Jak nazywa się układ kart w pokerze, w którym występują trzy karty o jednakowej wartości i dwie inne karty o jednakowej wartości?",
      "answer": "Full"
    },
    {
      "id": 287,
      "question": "W którym państwie odbyła się 46. edycja rajdu Dakar?",
      "answer": "Arabia Saudyjska"
    },
    {
      "id": 288,
      "question": "Kto był ojcem Sema, Chama i Jafeta?",
      "answer": "Noe"
    },
    {
      "id": 289,
      "question": "Ile to jest 144 podzielone przez 6?",
      "answer": "24"
    },
    {
      "id": 290,
      "question": "Czy opoczyste to się torba?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 291,
      "question": "Kto zabił hydrę lernejską według mitologii greckiej?",
      "answer": "Herakles"
    },
    {
      "id": 292,
      "question": "Ile atomów węgla zawiera cząsteczka oktanu?",
      "answer": "Osiem"
    },
    {
      "id": 293,
      "question": "Którą dziedziną sztuki zajmował się polski artysta Igor Mitoraj?",
      "answer": "Rzeźba"
    },
    {
      "id": 294,
      "question": "Którym państwem rządził Enver Hoxha?",
      "answer": "Albanią"
    },
    {
      "id": 295,
      "question": "Które słowo zdobyło największą liczbę głosów w plebiscycie na Młodzieżowe Słowo Roku 2023?",
      "answer": "Realne"
    },
    {
      "id": 296,
      "question": "Na ile sztuk dzielił się staropolski łokieć?",
      "answer": "Na dwie stopy"
    },
    {
      "id": 297,
      "question": "Które trzy kolory znajdują się na fladze litewskiej?",
      "answer": "Żółty, zielony, czerwony"
    },
    {
      "id": 298,
      "question": "Jak nazywa się późna odmiana klasycyzmu, która powstała we Francji w latach 1800-1815?",
      "answer": "Empire (styl cesarstwa)"
    },
    {
      "id": 299,
      "question": "Czy wyspa Tortuga, która pojawia się w serii filmów 'Piraci z Karaibów', naprawdę istnieje?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 300,
      "question": "Ile lat stała kolumna Zygmunta do momentu uszkodzenia jej przez hitlerowców w 1944 roku?",
      "answer": "300"
    },
    {
      "id": 301,
      "question": "Czy Morze Bałtyckie jest morzem śródlądowym?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 302,
      "question": "Receptory którego zmysłu znajdują się na opuszkach palców dłoni?",
      "answer": "Dotyku"
    },
    {
      "id": 303,
      "question": "Który król Brytanii był właścicielem magicznego miecza o nazwie Excalibur?",
      "answer": "Król Artur"
    },
    {
      "id": 304,
      "question": "Jak nazywają się kuliste pierogi nadziewane śliwkami?",
      "answer": "Knedle"
    },
    {
      "id": 305,
      "question": "W której dyscyplinie sportu odnosiła sukcesy Otylia Jędrzejczak?",
      "answer": "W pływaniu"
    },
    {
      "id": 306,
      "question": "Czy pensja netto to pensja przed czy po zapłaceniu składek i podatków?",
      "answer": "Po"
    },
    {
      "id": 307,
      "question": "Jaki jest wzór na pole prostokąta o bokach a i b?",
      "answer": "a razy b"
    },
    {
      "id": 308,
      "question": "Na którym instrumencie muzycznym grał fizyk Albert Einstein?",
      "answer": "Na skrzypcach"
    },
    {
      "id": 309,
      "question": "Źródło dużych dochodów to kura znosząca jajka w którym kolorze?",
      "answer": "W kolorze złotym"
    },
    {
      "id": 310,
      "question": "Czy reakcja syntezy to reakcja rozkładu czy tworzenia?",
      "answer": "Tworzenia"
    },
    {
      "id": 311,
      "question": "Pentathlon to grecka nazwa której dyscypliny sportowej?",
      "answer": "Pięciobój"
    },
    {
      "id": 312,
      "question": "Z którego zboża produkowana jest mąka durum - z pszenicy czy z żyta?",
      "answer": "Z pszenicy"
    },
    {
      "id": 313,
      "question": "Czy iloczyn dwóch liczb o różnych znakach jest zawsze liczbą ujemną?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 314,
      "question": "Jak nazywa się jednostka oporu elektrycznego?",
      "answer": "Om"
    },
    {
      "id": 315,
      "question": "Z którego języka pochodzi słowo 'gratis'?",
      "answer": "Z łaciny"
    },
    {
      "id": 316,
      "question": "W czasach której dynastii w historii Polski Szczerbiec stał się mieczem koronacyjnym?",
      "answer": "Dynastii Piastów"
    },
    {
      "id": 317,
      "question": "Kto był twórcą postaci Myszki Miki?",
      "answer": "Walt Disney"
    },
    {
      "id": 318,
      "question": "Jak nazywa się kościelny mebel służący jako miejsce spowiedzi?",
      "answer": "Konfesjonał"
    },
    {
      "id": 319,
      "question": "Głównymi atrybutami którego greckiego bóstwa były łuk i lira?",
      "answer": "Apolla"
    },
    {
      "id": 320,
      "question": "W której epoce historii kultury tworzył Leonardo da Vinci?",
      "answer": "W epoce odrodzenia (renesansu)"
    },
    {
      "id": 321,
      "question": "W którym wieku Las Vegas uzyskało prawa miejskie?",
      "answer": "W XX wieku"
    },
    {
      "id": 322,
      "question": "Czy Izaak Newton otrzymał Nagrodę Nobla?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 323,
      "question": "Kto został wodzem Hunów w 433 roku?",
      "answer": "Attyla"
    },
    {
      "id": 324,
      "question": "Jak nazywa się zdziczały pies sprowadzony przez człowieka do Australii?",
      "answer": "Dingo"
    },
    {
      "id": 325,
      "question": "W co była ubrana Atena w chwili narodzin?",
      "answer": "W zbroję"
    },
    {
      "id": 326,
      "question": "Czy któreś z państw Ameryki Północnej ma status monarchii konstytucyjnej?",
      "answer": "Tak, Kanada"
    },
    {
      "id": 327,
      "question": "Jak nazywa się dawna jednostka masy, według której dzisiaj w powiedzeniach mierzy się szczęście?",
      "answer": "Łut"
    },
    {
      "id": 328,
      "question": "Jak brzmi imię głównego bohatera powieści 'Ogniem i mieczem' Henryka Sienkiewicza?",
      "answer": "Jan Skrzetuski"
    },
    {
      "id": 329,
      "question": "Jak nazywa się dawna jednostka masy, według której dzisiaj w powiedzeniach mierzy się szczęście?",
      "answer": "Łut"
    },
    {
      "id": 330,
      "question": "Jak nazywa się główna bohaterka powieści Elizy Orzeszkowej 'Nad Niemnem'?",
      "answer": "Justyna Orzelska"
    },
    {
      "id": 331,
      "question": "W którym porządku architektonicznym były budowane kolumny w starożytnej Grecji?",
      "answer": "Doryckim, jońskim lub korynckim"
    },
    {
      "id": 332,
      "question": "W którym państwie służby bezpieczeństwa noszą nazwę Shin Bet?",
      "answer": "W Izraelu"
    },
    {
      "id": 333,
      "question": "Czy sandacz to ryba słodkowodna czy morska?",
      "answer": "Słodkowodna"
    },
    {
      "id": 334,
      "question": "Jak nazywa się część koła ograniczona dwoma promieniami i łukiem łączącym końce tych promieni?",
      "answer": "Wycinek koła"
    },
    {
      "id": 335,
      "question": "Który uczony odkrył prawo elektromagnetyzmu i dał nazwę jednostce natężenia prądu?",
      "answer": "André-Marie Ampère"
    },
    {
      "id": 336,
      "question": "W którym województwie leży wieś Bóbrka, znana z kopalni ropy naftowej?",
      "answer": "W województwie podkarpackim"
    },
    {
      "id": 337,
      "question": "Jak nazywa się podstawowa jednostka czasu w układzie SI?",
      "answer": "Sekunda"
    },
    {
      "id": 338,
      "question": "Czy penne ma kształt rurek czy kokardek?",
      "answer": "Rurek"
    },
    {
      "id": 339,
      "question": "Jak nazywała się grecka poetka z wyspy Lesbos, znana z pieśni miłosnych i weselnych?",
      "answer": "Safona"
    },
    {
      "id": 340,
      "question": "Czy w greckiej mitologii Herakles zabił hydrę lernejską?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 341,
      "question": "Jaką nazwę nosi brytyjski zespół, założony przez braci Gallaghers?",
      "answer": "Oasis"
    },
    {
      "id": 342,
      "question": "Jak nazywa się miejsce spowiedzi w kościele?",
      "answer": "Konfesjonał"
    },
    {
      "id": 343,
      "question": "Jak nazywa się jednostka masy stosowana w dawnych czasach?",
      "answer": "Łut"
    },
    {
      "id": 344,
      "question": "Czy Las Vegas uzyskało prawa miejskie w XIX wieku?",
      "answer": "Nie, w XX wieku"
    },
    {
      "id": 345,
      "question": "Czy Newtont otrzymał Nagrodę Nobla?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 346,
      "question": "Kto został wodzem Hunów w 433 roku?",
      "answer": "Attyla"
    },
    {
      "id": 347,
      "question": "Jak nazywa się zdziczały pies sprowadzony przez człowieka do Australii?",
      "answer": "Dingo"
    },
    {
      "id": 348,
      "question": "W co była ubrana Atena w chwili narodzin?",
      "answer": "W zbroję"
    },
    {
      "id": 349,
      "question": "Czy Kanada ma status monarchii konstytucyjnej?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 350,
      "question": "Jak nazywa się dawna jednostka masy, według której dzisiaj w powiedzeniach mierzy się szczęście?",
      "answer": "Łut"
    },
    {
      "id": 351,
      "question": "Czego szukał pan Hilary w wierszu Juliana Tuwima?",
      "answer": "Okularów"
    },
    {
      "id": 352,
      "question": "Co może być drożdżowe, francuskie, kruche?",
      "answer": "Ciasto"
    },
    {
      "id": 353,
      "question": "Kto jest inaczej lunatyk?",
      "answer": "Somnambulik"
    },
    {
      "id": 354,
      "question": "Czy bałtycka wyspa Uznam należy do Szwecji?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 355,
      "question": "Bogiem której zdolności była Mnemosyne?",
      "answer": "Pamięci"
    },
    {
      "id": 356,
      "question": "Jak nazywa się twarda substancja okrywająca korony zęba?",
      "answer": "Szkliwo"
    },
    {
      "id": 357,
      "question": "Jaki kształt ma znak oznaczający drogę ekspresową?",
      "answer": "Prostokąt"
    },
    {
      "id": 358,
      "question": "Przez które morze Mojżesz przeprowadził Izraelitów w drodze do ziemi obiecanej?",
      "answer": "Przez Morze Czerwone"
    },
    {
      "id": 359,
      "question": "Czy liczebniki porządkowe odmieniają się przez przypadki i rodzaje?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 360,
      "question": "Które miasto było stolicą Turcji do 1923 roku?",
      "answer": "Istambuł"
    },
    {
      "id": 361,
      "question": "W którym wieku żył kronikarz Jan Długosz?",
      "answer": "W XV wieku"
    },
    {
      "id": 362,
      "question": "Kabotaż to dawny sposób walki na morzu czy żegluga między portami tego samego państwa?",
      "answer": "Żegluga między portami tego samego państwa"
    },
    {
      "id": 363,
      "question": "Czy dzieci brały udział w wyprawach krzyżowych?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 364,
      "question": "Ktoś niepotrzebny zarządzający to jest piąte koło u którego pojazdu?",
      "answer": "Piąte koło u wozu"
    },
    {
      "id": 365,
      "question": "W którym państwie, obok Czech i Polski, wznoszą się Sudety?",
      "answer": "W Niemczech"
    },
    {
      "id": 366,
      "question": "Ile było plag egipskich zapowiedzianych przez Mojżesza?",
      "answer": "Dziesięć"
    },
    {
      "id": 367,
      "question": "Czy statuetka Oscara, nagrody Akademii Sztuki Filmowej, przedstawia kobietę czy mężczyznę?",
      "answer": "Mężczyznę"
    },
    {
      "id": 368,
      "question": "Jak nazywa się trzyminutowy okres walki w boksie zawodowym?",
      "answer": "Runda"
    },
    {
      "id": 369,
      "question": "Który profesor chemii w 1926 roku został prezydentem Polski?",
      "answer": "Ignacy Mościcki"
    },
    {
      "id": 370,
      "question": "Z którego polskiego serialu pochodzi cytat 'Co ci powiem, to ci powiem, ale ci powiem'?",
      "answer": "Z serialu 'Zmiennicy'"
    },
    {
      "id": 371,
      "question": "Źrenica to jest otwór w tęczówce oka czy tęczówka oka to jest otwór źrenicy?",
      "answer": "Źrenica to otwór w tęczówce oka"
    },
    {
      "id": 372,
      "question": "Jak nazywa się łańcuch górski na granicy Francji i Hiszpanii?",
      "answer": "Pireneje"
    },
    {
      "id": 373,
      "question": "W którym państwie w czasach kolonialnych używano w stosunku do Europejczyków tytułu 'sahib'?",
      "answer": "W Indiach"
    },
    {
      "id": 374,
      "question": "Jak ma na imię popularna amerykańska lalka, której narzeczonym jest Ken?",
      "answer": "Barbie"
    },
    {
      "id": 375,
      "question": "Wszechstronny konkurs konia wierzchowego składa się z trzech prób: ujeżdżenia, próby terenowej i skoków przez przeszkody?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 376,
      "question": "Ile wynosi wartość bezwzględna liczby pięć?",
      "answer": "Pięć"
    },
    {
      "id": 377,
      "question": "Czy pozytywka to jest instrument muzyczny?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 378,
      "question": "Dostrzegaczka to rasa których zwierząt?",
      "answer": "Psów"
    },
    {
      "id": 379,
      "question": "Ten utwór Jana Sebastiana Bacha to jest kantata o którym napoju?",
      "answer": "O kawie"
    },
    {
      "id": 380,
      "question": "Co oznacza łacińskie słowo 'rex'?",
      "answer": "Król"
    },
    {
      "id": 381,
      "question": "W którym mieście grupa uczonych pod kierunkiem Roberta Oppenheimera pracowała nad konstrukcją bomby atomowej?",
      "answer": "W Los Alamos"
    },
    {
      "id": 382,
      "question": "Które owady przenoszą żółtą febrę?",
      "answer": "Komary"
    },
    {
      "id": 383,
      "question": "Jak nazywa się kraina małych ludzików, do której w czasie swoich podróży dotarł Guliwer?",
      "answer": "Kraina Liliputów"
    },
    {
      "id": 384,
      "question": "W herbie którego miasta: Gdańska, Gdyni czy Sopotu nie ma ryby?",
      "answer": "W herbie Sopotu"
    },
    {
      "id": 385,
      "question": "Reprezentantką którego państwa jest tenisistka Naomi Osaka?",
      "answer": "Japonii"
    },
    {
      "id": 386,
      "question": "W wodach której rzeki Jan Chrzciciel udzielił chrztu Jezusowi?",
      "answer": "W wodach rzeki Jordan"
    },
    {
      "id": 387,
      "question": "Jak nazywa się drapieżny torbacz występujący jedynie na Tasmanii?",
      "answer": "Diabeł Tasmański"
    },
    {
      "id": 388,
      "question": "Kim z zawodu jest bohater 'Zamku' Franza Kafki?",
      "answer": "Mierniczym (geodetą)"
    },
    {
      "id": 389,
      "question": "Czy gwiazdy zwane białymi karłami mają średnią gęstość mniejszą czy większą od gęstości Ziemi?",
      "answer": "Większą"
    },
    {
      "id": 390,
      "question": "Jakie więzy rodzinne łączą Agnieszkę Holland i Magdalenę Łazarkiewicz, polskie reżyserki filmowe?",
      "answer": "Są siostrami"
    },
    {
      "id": 391,
      "question": "Półmaraton liczy więcej czy mniej niż dwadzieścia kilometrów?",
      "answer": "Więcej"
    },
    {
      "id": 392,
      "question": "Która gromada mięczaków jest używana do badania jakości wody w Wiśle przez wodociągi warszawskie?",
      "answer": "Małże"
    },
    {
      "id": 393,
      "question": "Który obraz chciał ukraść bohater filmu Juliusza Machulskiego 'Vinci'?",
      "answer": "Dama z gronostajem"
    },
    {
      "id": 394,
      "question": "Prawo jazdy kategorii AM uprawnia do kierowania motorowerem, tramwajem czy trolejbusem?",
      "answer": "Motorowerem"
    },
    {
      "id": 395,
      "question": "Która aktorka amerykańska zagrała w filmach 'Milczenie owiec' i 'Kontakt'?",
      "answer": "Jodie Foster"
    },
    {
      "id": 396,
      "question": "Czym zajmuje się fitoterapia?",
      "answer": "Ziołolecznictwem"
    },
    {
      "id": 397,
      "question": "W którym miesiącu ma miejsce coroczna akcja 'Godzina dla Ziemi', kiedy na całym świecie gaszą światła?",
      "answer": "W marcu"
    },
    {
      "id": 398,
      "question": "Z ilu pedałów wyposażona jest harfa?",
      "answer": "Siedmiu"
    },
    {
      "id": 399,
      "question": "Jak na imię ma Grek Zorba, bohater powieści Nikosa Kazantzakisa?",
      "answer": "Aleksis"
    },
    {
      "id": 400,
      "question": "Częścią którego urządzenia na statku jest 'skrzynia wału'?",
      "answer": "Steru"
    },
    {
      "id": 401,
      "question": "Ile cyfr rzymskich użyjemy do zapisania liczby 165?",
      "answer": "Czterech"
    },
    {
      "id": 402,
      "question": "W którym państwie rozgrywa się akcja sztuki teatralnej Calderona 'Życie jest snem'?",
      "answer": "W Hiszpanii"
    },
    {
      "id": 403,
      "question": "Na którym cesarzu skończyła się dynastia Salomonidów w Etiopii?",
      "answer": "Na Haile Selassie I"
    },
    {
      "id": 404,
      "question": "W którym wieku ukazało się drukiem dzieło Mikołaja Kopernika 'O obrotach sfer niebieskich'?",
      "answer": "W XVI wieku"
    },
    {
      "id": 405,
      "question": "Dziedziniec budynku Parlamentu Europejskiego w Strasburgu nosi imię polskiego polityka. Którego?",
      "answer": "Bronisława Geremka"
    },
    {
      "id": 406,
      "question": "Czy węglowodany to sacharydy?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 407,
      "question": "Jak brzmi polska nazwa badmintona?",
      "answer": "Kometa"
    },
    {
      "id": 408,
      "question": "Jana Kasprowicza to pisarz oświecenia, romantyzmu czy Młodej Polski?",
      "answer": "Młodej Polski"
    },
    {
      "id": 409,
      "question": "Co ma wielu ojców?",
      "answer": "Sukces"
    },
    {
      "id": 410,
      "question": "Na którym dramacie Williama Szekspira została oparta fabuła musicalu 'West Side Story'?",
      "answer": "Romeo i Julia"
    },
    {
      "id": 411,
      "question": "W którym mieście odbyły się pierwsze zimowe igrzyska olimpijskie?",
      "answer": "W Chamonix"
    },
    {
      "id": 412,
      "question": "Sól warzona to sól wydobywana w kopalni czy otrzymywana przez odparowanie wody?",
      "answer": "Otrzymywana przez odparowanie wody"
    },
    {
      "id": 413,
      "question": "Którą bohaterkę 'Pana Wołodyjowskiego' Zagłoba nazywał żartobliwie hajduczkiem?",
      "answer": "Baśkę"
    },
    {
      "id": 414,
      "question": "W którym państwie jest główna siedziba Światowej Organizacji Zdrowia (WHO)?",
      "answer": "W Szwajcarii"
    },
    {
      "id": 415,
      "question": "Który polski aktor w serialu '1920. Wojna i miłość' wcielił się w rolę marszałka Józefa Piłsudskiego?",
      "answer": "Mirosław Baka"
    },
    {
      "id": 416,
      "question": "Kąt o mierze 120 stopni jest wklęsły czy wypukły?",
      "answer": "Wypukły"
    },
    {
      "id": 417,
      "question": "W których górach wypływa Rio Grande, graniczna rzeka między Stanami Zjednoczonymi a Meksykiem?",
      "answer": "W Górach Skalistych"
    },
    {
      "id": 418,
      "question": "Czym zajmuje się fitoterapia?",
      "answer": "Ziołolecznictwem"
    },
    {
      "id": 419,
      "question": "W którym miesiącu ma miejsce coroczna akcja 'Godzina dla Ziemi', kiedy na całym świecie gaszą światła?",
      "answer": "W marcu"
    },
    {
      "id": 420,
      "question": "Z ilu pedałów wyposażona jest harfa?",
      "answer": "Siedmiu"
    },
    {
      "id": 421,
      "question": "Jak ma na imię Grek Zorba, bohater powieści Nikosa Kazantzakisa?",
      "answer": "Aleksis"
    },
    {
      "id": 422,
      "question": "Częścią którego urządzenia na statku jest 'skrzynia wału'?",
      "answer": "Steru"
    },
    {
      "id": 423,
      "question": "W którym wieku ukazało się drukiem dzieło Mikołaja Kopernika 'O obrotach sfer niebieskich'?",
      "answer": "W XVI wieku"
    },
    {
      "id": 424,
      "question": "Dziedziniec budynku Parlamentu Europejskiego w Strasburgu nosi imię polskiego polityka. Którego?",
      "answer": "Bronisława Geremka"
    },
    {
      "id": 425,
      "question": "Czy węglowodany to sacharydy?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 426,
      "question": "Jak brzmi polska nazwa badmintona?",
      "answer": "Kometa"
    },
    {
      "id": 427,
      "question": "Jana Kasprowicza to pisarz oświecenia, romantyzmu czy Młodej Polski?",
      "answer": "Młodej Polski"
    },
    {
      "id": 428,
      "question": "Co ma wielu ojców?",
      "answer": "Sukces"
    },
    {
      "id": 429,
      "question": "Na którym dramacie Williama Szekspira została oparta fabuła musicalu 'West Side Story'?",
      "answer": "Romeo i Julia"
    },
    {
      "id": 430,
      "question": "W którym mieście odbyły się pierwsze zimowe igrzyska olimpijskie?",
      "answer": "W Chamonix"
    },
    {
      "id": 431,
      "question": "Sól warzona to sól wydobywana w kopalni czy otrzymywana przez odparowanie wody?",
      "answer": "Otrzymywana przez odparowanie wody"
    },
    {
      "id": 432,
      "question": "Którą bohaterkę 'Pana Wołodyjowskiego' Zagłoba nazywał żartobliwie hajduczkiem?",
      "answer": "Baśkę"
    },
    {
      "id": 433,
      "question": "W którym państwie jest główna siedziba Światowej Organizacji Zdrowia (WHO)?",
      "answer": "W Szwajcarii"
    },
    {
      "id": 434,
      "question": "Który polski aktor w serialu '1920. Wojna i miłość' wcielił się w rolę marszałka Józefa Piłsudskiego?",
      "answer": "Mirosław Baka"
    },
    {
      "id": 435,
      "question": "Kąt o mierze 120 stopni jest wklęsły czy wypukły?",
      "answer": "Wypukły"
    },
    {
      "id": 436,
      "question": "W których górach wypływa Rio Grande, graniczna rzeka między Stanami Zjednoczonymi a Meksykiem?",
      "answer": "W Górach Skalistych"
    },
    {
      "id": 437,
      "question": "Co oznacza określenie brać nogi za pas?",
      "answer": "Uciekać"
    },
    {
      "id": 438,
      "question": "Czy krokodyle są żyworodne czy jajorodne?",
      "answer": "Jajorodne"
    },
    {
      "id": 439,
      "question": "Prezydentem którego państwa był Georges Pompidou?",
      "answer": "Francji"
    },
    {
      "id": 440,
      "question": "W którym wieku żył Artur Grottger, polski rysownik i malarz?",
      "answer": "XIX wieku"
    },
    {
      "id": 441,
      "question": "Z warszawskiego Pałacu Kultury bliżej jest do portu lotniczego na Okęciu czy w Modlinie?",
      "answer": "Na Okęciu"
    },
    {
      "id": 442,
      "question": "Tour de Ski to prestiżowy turniej rozgrywany w której konkurencji sportowej?",
      "answer": "Narciarstwo biegowe"
    },
    {
      "id": 443,
      "question": "W którym organie znajduje się tak zwana ślepa plamka?",
      "answer": "Oko"
    },
    {
      "id": 444,
      "question": "W którym roku wybuchł we Wrześni strajk uczniów przeciw germanizacji szkoły? (Można się pomylić o rok)",
      "answer": "1901"
    },
    {
      "id": 445,
      "question": "Jaki tytuł nosi film w reżyserii Andrzeja Wajdy na podstawie prozy Jerzego Andrzejewskiego ze Zbigniewem Cybulskim w głównej roli?",
      "answer": "Popiół i diament"
    },
    {
      "id": 446,
      "question": "Charakterystyczny dźwięk wydawany przez koguta to pianie czy pieśń?",
      "answer": "Pianie"
    },
    {
      "id": 447,
      "question": "Jak miał na imię wynalazca Edison?",
      "answer": "Thomas"
    },
    {
      "id": 448,
      "question": "Który egzotyczny owoc jest w tytule przeboju Urszuli Dudziak?",
      "answer": "Papaja"
    },
    {
      "id": 449,
      "question": "Na którym oceanie leży wyspa Mauritius?",
      "answer": "Ocean Indyjski"
    },
    {
      "id": 450,
      "question": "Naotyka to dziedzina wiedzy zajmująca się zagadnieniami żeglugi czy dietetyki?",
      "answer": "Żeglugi"
    },
    {
      "id": 451,
      "question": "Jak nazywa się mimowolne, powtarzające się skurcze mięśni mimicznych twarzy?",
      "answer": "Tiki"
    },
    {
      "id": 452,
      "question": "Bohaterem której powieści jest Cezary Baryka?",
      "answer": "Przedwiośnie"
    },
    {
      "id": 453,
      "question": "Czy na Wyspach Kanaryjskich są czynne wulkany?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 454,
      "question": "Z którego języka pochodzi słowo 'bulwar'?",
      "answer": "Z francuskiego"
    },
    {
      "id": 455,
      "question": "Kazimierz, który prawa miejskie uzyskał w XIV wieku, to część którego miasta?",
      "answer": "Krakowa"
    },
    {
      "id": 456,
      "question": "Jak nazywa się lekkość bytu występująca w polskim tytule powieści Milana Kundery?",
      "answer": "Nieznośna lekkość bytu"
    },
    {
      "id": 457,
      "question": "Który okres jest krótszy: godzina i 50 minut, czy 100 minut?",
      "answer": "100 minut"
    },
    {
      "id": 458,
      "question": "Jak nazywa się największy współcześnie żyjący przedstawiciel rodziny kotowatych?",
      "answer": "Tygrys"
    },
    {
      "id": 459,
      "question": "W którym starożytnym państwie bogini Izyda była czczona jako wzorowa żona i matka?",
      "answer": "W starożytnym Egipcie"
    },
    {
      "id": 460,
      "question": "Przezroczysty to inaczej translacyjny, transparentny czy pastelowy?",
      "answer": "Transparentny"
    },
    {
      "id": 461,
      "question": "Na którym kontynencie wznoszą się góry Apallachy?",
      "answer": "W Ameryce Północnej"
    },
    {
      "id": 462,
      "question": "Który organ stwierdza ważność wyborów do sejmu i senatu?",
      "answer": "Sąd Najwyższy"
    },
    {
      "id": 463,
      "question": "Jakiego koloru jest dym unoszący się nad Kaplicą Sykstyńską oznaczający wybór nowego papieża?",
      "answer": "Biały"
    },
    {
      "id": 464,
      "question": "Jak z niemieckiego nazywa się nauka o herbach?",
      "answer": "Heraldyka"
    },
    {
      "id": 465,
      "question": "Ciocie, Malaga oraz Sułtan Kij to odmiany których bakalii?",
      "answer": "Rodzynek"
    },
    {
      "id": 466,
      "question": "Czy 'Sen nocy letniej' Szekspira to komedia czy tragedia?",
      "answer": "Komedia"
    },
    {
      "id": 467,
      "question": "Na terenie którego państwa rozciąga się kraina historyczna zwana Żmudzią?",
      "answer": "Na Litwie"
    },
    {
      "id": 468,
      "question": "Kto za pomocą doświadczenia z wahadłem w połowie XIX wieku potwierdził istnienie ruchu obrotowego Ziemi?",
      "answer": "Jean Bernard Léon Foucault"
    },
    {
      "id": 469,
      "question": "Wojska którego państwa odebrały Anglikom Singapur w 1942 roku?",
      "answer": "Japońskie"
    },
    {
      "id": 470,
      "question": "Jak nazywał się ostatni władca Inków?",
      "answer": "Atahualpa"
    },
    {
      "id": 471,
      "question": "Pas Głównego Pasa jest pojęciem z dziedziny medycyny, astronomii czy BHP?",
      "answer": "Astronomii"
    },
    {
      "id": 472,
      "question": "Ile razy występuje literka 'ż' z kropką w słowie 'jeżdżą'?",
      "answer": "Dwa"
    },
    {
      "id": 473,
      "question": "Kiedy zaczęto rozgrywać Mistrzostwa Świata w piłce nożnej kobiet: w XX czy XXI wieku?",
      "answer": "W XX wieku"
    },
    {
      "id": 474,
      "question": "Jak nazywa się najmniejszy powtarzający się fragment cząsteczki polimeru?",
      "answer": "Mer"
    },
    {
      "id": 475,
      "question": "Amnesty International to organizacja rządowa czy pozarządowa?",
      "answer": "Pozarządowa"
    },
    {
      "id": 476,
      "question": "Jak nazywa się wysoki głos chłopięcy odpowiadający skalą sopranowi?",
      "answer": "Alt"
    },
    {
      "id": 477,
      "question": "Częścią którego morza jest Morze Jońskie?",
      "answer": "Morza Śródziemnego"
    },
    {
      "id": 478,
      "question": "Czy u ptaków występują stawy łokciowe i ramieniowe?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 479,
      "question": "W którym mieście Stanów Zjednoczonych jest Harvard University?",
      "answer": "W Cambridge"
    },
    {
      "id": 480,
      "question": "Jak nazywa się człowiek wyprzedzający swoje czasy, artysta, którego twórczość jest zapowiedzią przyszłych kierunków?",
      "answer": "Prekursor"
    },
    {
      "id": 481,
      "question": "Józef Piłsudski dłużej sprawował urząd naczelnika państwa czy premiera?",
      "answer": "Naczelnika państwa"
    },
    {
      "id": 482,
      "question": "Gustaw Holoubek i Emil Karewicz zagrali tego samego polskiego króla. Którego?",
      "answer": "Władysława Jagiełłę"
    },
    {
      "id": 483,
      "question": "Dusiołek, wiersz Bolesława Leśmiana, został zaśpiewany przez Krystynę Jandę i Marka Grechutę. Kto jest autorem tekstu?",
      "answer": "Bolesław Leśmian"
    },
    {
      "id": 484,
      "question": "Który pierwiastek chemiczny nosi nazwę tego samego mitologicznego władcy skazanego na męki w Tartarze?",
      "answer": "Tantal"
    },
    {
      "id": 485,
      "question": "Czyje imię nosi Filharmonia Łódzka?",
      "answer": "Artura Rubinsteina"
    },
    {
      "id": 486,
      "question": "Wybrzeża którego kontynentu badał George Bass, chirurg w brytyjskiej marynarce królewskiej?",
      "answer": "Australii"
    },
    {
      "id": 487,
      "question": "Jakie maści były konie czterech jeźdźców Apokalipsy? Proszę wymienić trzy barwy.",
      "answer": "Biały, czerwony, czarny, trupioblady"
    },
    {
      "id": 488,
      "question": "Który pierwiastek chemiczny jest głównym składnikiem bursztynu?",
      "answer": "Węgiel"
    },
    {
      "id": 489,
      "question": "Czym zajmowali się bracia Edmond i Jules Goncourt?",
      "answer": "Byli pisarzami"
    },
    {
      "id": 490,
      "question": "Jak inaczej potocznie nazywa się arterioskleroza?",
      "answer": "Miażdżyca"
    },
    {
      "id": 491,
      "question": "Z której rośliny otrzymuje się koprę?",
      "answer": "Z palmy kokosowej"
    },
    {
      "id": 492,
      "question": "Który dział matematyki zajmuje się badaniem związków między bokami i kątami w trójkącie?",
      "answer": "Trygonometria"
    },
    {
      "id": 493,
      "question": "Czy wodór, tlen i węgiel to tak zwane pierwiastki biogenne?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 494,
      "question": "Który ptak był atrybutem Minerwy, opiekunki sztuki i rzemiosła?",
      "answer": "Sowa"
    },
    {
      "id": 495,
      "question": "Jak miała na imię córka Władysława Łokietka, która została królową węgierską?",
      "answer": "Elżbieta"
    },
    {
      "id": 496,
      "question": "Czy sonata to utwór wokalny czy instrumentalny?",
      "answer": "Instrumentalny"
    },
    {
      "id": 497,
      "question": "Na którym duńskim zamku rozgrywa się akcja Hamleta Szekspira?",
      "answer": "Zamek Kronborg"
    },
    {
      "id": 498,
      "question": "Z którego miasta pochodził bohater powieści 'Ziemia obiecana' Władysława Reymonta, Karol Borowiecki?",
      "answer": "Z Łodzi"
    },
    {
      "id": 499,
      "question": "W którym państwie wznosi się wulkan Pinatubo?",
      "answer": "Na Filipinach"
    },
    {
      "id": 500,
      "question": "Czy dewot i bigot to synonimy?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 501,
      "question": "Która firma produkuje w Polsce dowody rejestracyjne samochodów?",
      "answer": "Polska Wytwórnia Papierów Wartościowych"
    },
    {
      "id": 502,
      "question": "Co stanie się z żarówkami świecącymi w obwodzie szeregowym, gdy wykręcimy jedną z nich?",
      "answer": "Wszystkie zgasną"
    },
    {
      "id": 503,
      "question": "Z którego filmu opartego na powieści Jamesa Fenimore'a Coopera pochodzi piosenka 'The Last of the Mohicans'?",
      "answer": "Ostatni Mohikanin"
    },
    {
      "id": 504,
      "question": "W wielu państwach pechowa jest liczba 13, ale w Japonii i Chinach inną pechową liczbą jest 4. Dlaczego?",
      "answer": "Jej wymowa jest podobna do wymowy słowa 'śmierć'"
    },
    {
      "id": 505,
      "question": "Na którym oceanie leżała wyspa, na której wylądowali bohaterowie powieści Juliusza Verne'a 'Dwa lata wakacji'?",
      "answer": "Na Oceanie Atlantyckim"
    },
    {
      "id": 506,
      "question": "Jak nazywa się dowód rejestracyjny kutra rybackiego, pochodzący z niemieckiego?",
      "answer": "Schiffbrief"
    },
    {
      "id": 507,
      "question": "Czy 'świnka' to dawne określenie matki siostry męża?",
      "answer": "Nie, to dawne określenie matki matki męża"
    },
    {
      "id": 508,
      "question": "Czy Mikołaj Rej studiował na Akademii w Padwie?",
      "answer": "Nie, on w ogóle nie studiował za granicą"
    },
    {
      "id": 509,
      "question": "Które państwo Ameryki Północnej ma największą powierzchnię?",
      "answer": "Kanada"
    },
    {
      "id": 510,
      "question": "Jak nazywa się potrawa z gotowanych warzyw przetartych przez sito albo ugniecionych na miazgę, pochodząca z francuskiego?",
      "answer": "Puree"
    },
    {
      "id": 511,
      "question": "Czy skaczące rodziny wikłaczowatych to ptaki czy pająki?",
      "answer": "Ptaki"
    },
    {
      "id": 512,
      "question": "Na początku XX wieku w Afryce były tylko dwa niepodległe państwa. Jakie to były państwa?",
      "answer": "Etiopia i Liberia"
    },
    {
      "id": 513,
      "question": "Ile było sióstr Brontë, XIX-wiecznych pisarek angielskich?",
      "answer": "Trzy"
    },
    {
      "id": 514,
      "question": "Który post jest dłuższy: wielki post czy ramadan?",
      "answer": "Wielki post"
    },
    {
      "id": 515,
      "question": "Kto namalował obraz 'Impresja, wschód słońca', od którego pochodzi nazwa kierunku malarskiego impresjonizmu?",
      "answer": "Claude Monet"
    },
    {
      "id": 516,
      "question": "Jak brzmi stopień wyższy przymiotnika 'drewniany'?",
      "answer": "Przymiotników relacyjnych się nie stopniuje"
    },
    {
      "id": 517,
      "question": "Nelson Rockefeller pełnił funkcję wiceprezydenta którego państwa?",
      "answer": "Stanów Zjednoczonych"
    },
    {
      "id": 518,
      "question": "Czy w księgarni w dziale beletrystyki znajdziemy literaturę naukową?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 519,
      "question": "Co znaczą rzekome ostatnie słowa niechętnego chrześcijaństwu cesarza Juliana Apostaty: 'Vicisti, Galilaee'?",
      "answer": "Galilejczyku, zwyciężyłeś"
    },
    {
      "id": 520,
      "question": "Kto jest autorem sztuk 'Tramwaj zwany pożądaniem' i 'Szklana menażeria'?",
      "answer": "Tennessee Williams"
    },
    {
      "id": 521,
      "question": "Imię Mikołaja Kopernika noszą kratery na dwóch ciałach niebieskich układu słonecznego. Jakie to ciała?",
      "answer": "Księżyc i Mars"
    },
    {
      "id": 522,
      "question": "Jakim znakiem graficznym oznacza się nuty, które należy grać staccato?",
      "answer": "Kropką nad albo pod nutą"
    },
    {
      "id": 523,
      "question": "Jak nazywa się najdłuższy podmorski tunel kolejowy w Japonii?",
      "answer": "Tunel Seikan"
    },
    {
      "id": 524,
      "question": "W którym roku hitlerowcy aresztowali i osadzili w obozie Sachsenhausen pracowników naukowych Uniwersytetu Jagiellońskiego? (Można się pomylić o rok)",
      "answer": "1939"
    },
    {
      "id": 525,
      "question": "Ile waży młot do rzucania dla kobiet: 4, 6 czy 7 kilogramów?",
      "answer": "4 kilogramy"
    },
    {
      "id": 526,
      "question": "Przy której ulicy mieszkała pszczółka Maja?",
      "answer": "Przy ulicy Trybunalskiej"
    },
    {
      "id": 527,
      "question": "Jak nazywa się region w środkowej części Włoch, w którym leży Rzym?",
      "answer": "Lacjum"
    },
    {
      "id": 528,
      "question": "Tutten to używana dawniej w Polsce nazwa którego pierwiastka?",
      "answer": "Wolfram"
    },
    {
      "id": 529,
      "question": "Ile osób trzykrotnie dostało Nagrodę Nobla?",
      "answer": "Żadna"
    },
    {
      "id": 530,
      "question": "Co oznacza łacińskie wyrażenie 'casus belli'?",
      "answer": "Powód wojny"
    },
    {
      "id": 531,
      "question": "Kto jest autorem obrazu '3 maja 1808: Rozstrzelanie powstańców madryckich'?",
      "answer": "Francisco Goya"
    },
    {
      "id": 532,
      "question": "W którym wieku Nowa Zelandia uzyskała niepodległość?",
      "answer": "W XX wieku"
    },
    {
      "id": 533,
      "question": "Temperatura podniosła się o jeden stopień Celsjusza, potem zmalała o jeden stopień. Czy teraz jest wyższa czy niższa niż początkowo?",
      "answer": "Taka sama"
    },
    {
      "id": 534,
      "question": "Za które przestępstwo Al Capone poszedł do więzienia w 1931 roku?",
      "answer": "Za niepłacenie podatków"
    },
    {
      "id": 535,
      "question": "Żoną którego króla była Elżbieta Rakuszanka?",
      "answer": "Kazimierza Jagiellończyka"
    },
    {
      "id": 536,
      "question": "Jak ma na imię właściciel blaszanego bębenka z powieści Güntera Grassa?",
      "answer": "Oskar"
    },
    {
      "id": 537,
      "question": "W którym roku wybuchł wielki pożar Londynu?",
      "answer": "W 1666 roku"
    },
    {
      "id": 538,
      "question": "Jak nazywa się setna część dolara?",
      "answer": "Cent"
    },
    {
      "id": 539,
      "question": "Jak nazywa się makaron ugotowany na pół twardo?",
      "answer": "Al dente"
    },
    {
      "id": 540,
      "question": "Ilu króli obchodzimy 6 stycznia?",
      "answer": "Trzech króli"
    },
    {
      "id": 541,
      "question": "Jakie imię nosi Wołodymyr bohater trylogii Sienkiewicza?",
      "answer": "Michał Jerzy"
    },
    {
      "id": 542,
      "question": "Czy w starożytnych igrzyskach olimpijskich brały udział kobiety?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 543,
      "question": "Holokaust to zagłada którego narodu?",
      "answer": "Żydowskiego"
    },
    {
      "id": 544,
      "question": "Z którego utworu pochodzi słowa: 'Już tam ojciec do swej Basi mówi zapłakany: Słuchaj jedno, pono nasi biją w tarabany'?",
      "answer": "Z polskiego hymnu"
    },
    {
      "id": 545,
      "question": "Jak miał na imię Karłowicz, kompozytor i taternik?",
      "answer": "Mieczysław"
    },
    {
      "id": 546,
      "question": "Które z państw nie jest monarchią: Hiszpania czy Portugalia?",
      "answer": "Portugalia"
    },
    {
      "id": 547,
      "question": "Gwara. Jakie jest inne określenie dla ziemniaków?",
      "answer": "Pyry"
    },
    {
      "id": 548,
      "question": "W serii książek o przygodach którego czarodzieja pojawiają się Śmierciożercy?",
      "answer": "Harry'ego Pottera"
    },
    {
      "id": 549,
      "question": "Co oznacza skrót K. u. K. występujący przy nazwach instytucji austro-węgier?",
      "answer": "Cesarsko-Królewski"
    },
    {
      "id": 550,
      "question": "Jak nazywano nielegalną literaturę polityczną w czasach stanu wojennego w Polsce?",
      "answer": "Bibuła"
    },
    {
      "id": 551,
      "question": "Które zwierzę jest symbolem Rzymu?",
      "answer": "Wilczyca Kapitolińska"
    },
    {
      "id": 552,
      "question": "Na dworze którego polskiego króla tworzył malarz Bernardo Bellotto, zwany Canaletto?",
      "answer": "Stanisława Augusta Poniatowskiego"
    },
    {
      "id": 553,
      "question": "Jakiego koloru jest środkowy pas na francuskiej fladze?",
      "answer": "Biały"
    },
    {
      "id": 554,
      "question": "Jak w mitologii greckiej nazywał się napój, który wraz z ambrozją zapewniał bogom nieśmiertelność?",
      "answer": "Nektar"
    },
    {
      "id": 555,
      "question": "Czy w Puszczy Białowieskiej żyją wilki?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 556,
      "question": "Kto jest przeciwieństwem optymisty?",
      "answer": "Pesymista"
    },
    {
      "id": 557,
      "question": "Jakie pokrewieństwo łączyło Bolesława Chrobrego z księżną Dobrawą?",
      "answer": "Był jej synem"
    },
    {
      "id": 558,
      "question": "Co oznacza określenie 'piać peany'?",
      "answer": "Chwalić kogoś"
    },
    {
      "id": 559,
      "question": "Kto zagrał główną rolę w filmach 'Wilk z Wall Street', 'Czas krwawego księżyca' oraz 'Incepcja'?",
      "answer": "Leonardo DiCaprio"
    },
    {
      "id": 560,
      "question": "W którym państwie panował reżim Czerwonych Khmerów?",
      "answer": "W Kambodży"
    },
    {
      "id": 561,
      "question": "Jakiej narodowości był Anders Celsius, twórca skali temperatury?",
      "answer": "Szwedem"
    },
    {
      "id": 562,
      "question": "Czy ikebana to chińska czy japońska sztuka układania kwiatów?",
      "answer": "Japońska"
    },
    {
      "id": 563,
      "question": "Jakie zboże może być pałeczkowate, długoziarniste, białe albo brązowe?",
      "answer": "Ryż"
    },
    {
      "id": 564,
      "question": "Jakie elementy garderoby dawniej szyto z ługu?",
      "answer": "Buty"
    },
    {
      "id": 565,
      "question": "Czyją żoną w 'Chłopach' Reymonta była Jagna?",
      "answer": "Macieja Boryny"
    },
    {
      "id": 566,
      "question": "W którym mieście w stanie Tennessee zamordowano Martina Luthera Kinga?",
      "answer": "W Memphis"
    },
    {
      "id": 567,
      "question": "Czy banan to bylina?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 568,
      "question": "W jakim stylu architektonicznym wykonany jest nagrobek Kazimierza Jagiellończyka w katedrze na Wawelu?",
      "answer": "Gotyckim"
    },
    {
      "id": 569,
      "question": "Który wulkan zasypał rzymskie miasto Pompeje w 79 roku?",
      "answer": "Wezuwiusz"
    },
    {
      "id": 570,
      "question": "Czego dotyczył tak zwany projekt Manhattan?",
      "answer": "Budowy bomby atomowej"
    },
    {
      "id": 571,
      "question": "Jak zginęła czarownica w baśni braci Grimm 'Jaś i Małgosia'?",
      "answer": "Została spalona w piecu"
    },
    {
      "id": 572,
      "question": "Z którego filmu pochodzi piosenka 'Felicita' Al Bano i Rominy Power?",
      "answer": "Nie pochodzi z filmu, to piosenka festiwalowa z San Remo"
    },
    {
      "id": 573,
      "question": "Które miasto jest stolicą Serbii?",
      "answer": "Belgrad"
    },
    {
      "id": 574,
      "question": "Czy linie papilarne występują tylko na dłoniach?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 575,
      "question": "Kanał Żerański łączy Narew z którą rzeką?",
      "answer": "Wisłą"
    },
    {
      "id": 576,
      "question": "W którym wieku odbyła się premiera opery 'Straszny dwór' Stanisława Moniuszki?",
      "answer": "W XIX wieku"
    },
    {
      "id": 577,
      "question": "Który gród wsławił się bohaterską obroną przed wojskami cesarza Henryka V w 1109 roku?",
      "answer": "Głogów"
    },
    {
      "id": 578,
      "question": "Ski-alpinizm to sport letni czy zimowy?",
      "answer": "Zimowy"
    },
    {
      "id": 579,
      "question": "Jakiej narodowości był rzeźbiarz Bertel Thorvaldsen, twórca pomników księcia Józefa Poniatowskiego i Mikołaja Kopernika w Warszawie?",
      "answer": "Duńczykiem"
    },
    {
      "id": 580,
      "question": "Jak nazywa się wyraz utworzony przez przestawienie liter albo sylab innego wyrazu?",
      "answer": "Anagram"
    },
    {
      "id": 581,
      "question": "W geochronologii dłużej trwa era czy epoka?",
      "answer": "Era"
    },
    {
      "id": 582,
      "question": "Która cieśnina oddziela Sycylię od półwyspu Apenińskiego?",
      "answer": "Cieśnina Mesyńska"
    },
    {
      "id": 583,
      "question": "W którym mieście rozgrywa się akcja filmu 'Amelia'?",
      "answer": "W Paryżu"
    },
    {
      "id": 584,
      "question": "Czy pylica to obłok cząsteczek pyłu uniesiony z gruntu przez silny wiatr?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 585,
      "question": "Jak nazywa się położenie planety, w którym linia prosta łącząca ją z Ziemią tworzy kąt prosty z linią łączącą Ziemię ze Słońcem?",
      "answer": "Kwadratura"
    },
    {
      "id": 586,
      "question": "Na ile ponumerowanych przegródek podzielone jest zwykle koło do gry w ruletkę?",
      "answer": "Na 37"
    },
    {
      "id": 587,
      "question": "Niesforny Emil, postać literacka stworzona przez Astrid Lindgren, pochodził z Bullerbyn, Smalandii czy Doliny Muminków?",
      "answer": "Ze Smalandii"
    },
    {
      "id": 588,
      "question": "W którym państwie jest miasto Kalkuta?",
      "answer": "W Indiach"
    },
    {
      "id": 589,
      "question": "Sola Scriptura to jedna z zasad reformacji głosząca, że jedynym źródłem prawd wiary jest co?",
      "answer": "Pismo Święte"
    },
    {
      "id": 590,
      "question": "Czy wrzos i czarna jagoda należą do tej samej rodziny roślin?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 591,
      "question": "Kto odkrył, że orbity planet są elipsami?",
      "answer": "Johannes Kepler"
    },
    {
      "id": 592,
      "question": "Jakiej narodowości jest bohater powieści Agathy Christie detektyw Herkules Poirot?",
      "answer": "Belgijskiej"
    },
    {
      "id": 593,
      "question": "Jak nazywa się każdy trójkąt prostokątny, w którym długości boków są liczbami naturalnymi?",
      "answer": "Trójkąt pitagorejski"
    },
    {
      "id": 594,
      "question": "Jak w dosłownym tłumaczeniu z sanskrytu znaczy słowo 'budda'?",
      "answer": "Oświecony"
    },
    {
      "id": 595,
      "question": "Czy Konstytucja 3 maja wprowadziła dziedziczność tronu czy utrzymała wolną elekcję?",
      "answer": "Wprowadziła dziedziczność tronu"
    },
    {
      "id": 596,
      "question": "Jakie pokrewieństwo łączyło Kastora i Polluksa z piękną Heleną, o którą toczyła się wojna trojańska?",
      "answer": "Byli jej braćmi"
    },
    {
      "id": 597,
      "question": "Który prezydent USA jako pierwszy na stanowisko sekretarza stanu powołał kobietę?",
      "answer": "Bill Clinton"
    },
    {
      "id": 598,
      "question": "Bokserski ring ma kształt kwadratu czy innego prostokąta?",
      "answer": "Kwadratu"
    },
    {
      "id": 599,
      "question": "Który region w północnej Francji był miejscem lądowania wojsk alianckich w czerwcu 1944 roku?",
      "answer": "Normandia"
    },
    {
      "id": 600,
      "question": "Szafir, którego nazwa pochodzi od stolicy starożytnej Libii, to linia, materiał czy minerał?",
      "answer": "Minerał"
    },
    {
      "id": 601,
      "question": "Czy Pablo Picasso tworzył rzeźby?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 602,
      "question": "Na ile uncji dzieli się funt (jednostka masy stosowana w anglosaskich krajach)?",
      "answer": "Na 16 uncji"
    },
    {
      "id": 603,
      "question": "Jak nazywa się jednostka strumienia świetlnego w układzie SI?",
      "answer": "Lumen"
    },
    {
      "id": 604,
      "question": "Która roślina lecznicza występuje w polskiej kulturze ludowej pod nazwami złocień, dziewięciornik, tysiąclist?",
      "answer": "Krwawnik pospolity"
    },
    {
      "id": 605,
      "question": "Jak miał na imię rycerz, do którego należał miecz Durendal?",
      "answer": "Roland"
    },
    {
      "id": 606,
      "question": "Który amerykański koszykarz ustanowił rekord 100 punktów w jednym meczu?",
      "answer": "Wilt Chamberlain"
    },
    {
      "id": 607,
      "question": "W którym państwie europejskim do 1987 roku w czwartki nie były nadawane programy telewizyjne?",
      "answer": "W Islandii"
    },
    {
      "id": 608,
      "question": "Co dawniej przechowywano w repozytorium?",
      "answer": "Akta, stare księgi"
    },
    {
      "id": 609,
      "question": "Tajga charakteryzuje się przewagą drzew iglastych czy liściastych?",
      "answer": "Iglastych"
    },
    {
      "id": 610,
      "question": "Który władca na początku XIII wieku zjednoczył koczownicze plemiona Mongolii i stworzył wielkie imperium?",
      "answer": "Czyngis-chan"
    },
    {
      "id": 611,
      "question": "Jak nazywa się tradycyjna zabawa ludowa, która odbywa się w oktawie Bożego Ciała na ulicach Krakowa?",
      "answer": "Lajkonik"
    },
    {
      "id": 612,
      "question": "W którym szkockim mieście urodzili się pisarze Sir Walter Scott i Sir Arthur Conan Doyle?",
      "answer": "W Edynburgu"
    },
    {
      "id": 613,
      "question": "Czy turniej Australian Open jest zaliczany do Wielkiego Szlema?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 614,
      "question": "Kół, kara, kół, protokół - w którym z tych wyrazów występuje ó kreskowane?",
      "answer": "Protokół"
    },
    {
      "id": 615,
      "question": "W którym roku doszło do III rozbioru Polski?",
      "answer": "1795"
    },
    {
      "id": 616,
      "question": "Na wybrzeżu którego morza leży kurort Złote Piaski?",
      "answer": "Morza Czarnego"
    },
    {
      "id": 617,
      "question": "Łabędzi śpiew to pierwsze czy ostatnie dzieło autora?",
      "answer": "Ostatnie"
    },
    {
      "id": 618,
      "question": "Jak brzmi nazwa mostu, przez który skazani przechodzili z sali sądu weneckiego pałacu dożów do więzienia?",
      "answer": "Most Westchnień"
    },
    {
      "id": 619,
      "question": "Jak brzmi skrót nazwy opolskiego festiwalu KFPP?",
      "answer": "Krajowy Festiwal Polskiej Piosenki"
    },
    {
      "id": 620,
      "question": "Z którym państwem przed drugą wojną światową Islandia była związana unią personalną?",
      "answer": "Danią"
    },
    {
      "id": 621,
      "question": "Jakie imię nosił archanioł, który zwiastował Marii narodzenie Jezusa?",
      "answer": "Gabriel"
    },
    {
      "id": 622,
      "question": "Czym zajmowała się tytułowa kaczka dziwaczka w bajce Jana Brzechwy?",
      "answer": "Siała się zachowywać niezgodnie z normami"
    },
    {
      "id": 623,
      "question": "Nagroda im. Zbyszka Cybulskiego jest przeznaczona dla najlepszego młodego aktora czy reżysera?",
      "answer": "Aktora"
    },
    {
      "id": 624,
      "question": "Nad którym morzem leży północna część Hondurasu?",
      "answer": "Morzem Karaibskim"
    },
    {
      "id": 625,
      "question": "Rzymskie Koloseum to inaczej który amfiteatr?",
      "answer": "Amfiteatr Flawiuszów"
    },
    {
      "id": 626,
      "question": "Jakiej narodowości był fizyk i matematyk Carl Gauss?",
      "answer": "Niemiec"
    },
    {
      "id": 627,
      "question": "Rzepak należy do rodziny kapustowatych czy liliowatych?",
      "answer": "Kapustowatych"
    },
    {
      "id": 628,
      "question": "Egida, tarcza ze skóry, była atrybutem której greckiej bogini?",
      "answer": "Ateny"
    },
    {
      "id": 629,
      "question": "Do której grupy pierwiastków należą gazy szlachetne?",
      "answer": "Helowce"
    },
    {
      "id": 630,
      "question": "Greta Garbo była gwiazdą kina niemego czy grała także w filmach dźwiękowych?",
      "answer": "Grała także w filmach dźwiękowych"
    },
    {
      "id": 631,
      "question": "Ile trzeba z kimś zjeść soli, zanim pozna się drugiego człowieka?",
      "answer": "Beczkę"
    },
    {
      "id": 632,
      "question": "Popularna nazwa 'białe kołnierzyki' oznacza robotników czy pracowników biurowych?",
      "answer": "Pracowników biurowych"
    },
    {
      "id": 633,
      "question": "Na rynku którego miasta Tadeusz Kościuszko złożył przysięgę rozpoczynającą powstanie?",
      "answer": "Krakowa"
    },
    {
      "id": 634,
      "question": "Członkiem której hiszpańskiej drużyny piłkarskiej jest Robert Lewandowski?",
      "answer": "FC Barcelony"
    },
    {
      "id": 635,
      "question": "Jak nazywa się detektyw amator występujący w powieściach Arthura Conan Doyle'a?",
      "answer": "Sherlock Holmes"
    },
    {
      "id": 636,
      "question": "Do którego europejskiego państwa należy wyspa Kos?",
      "answer": "Do Grecji"
    },
    {
      "id": 637,
      "question": "Między którymi boginiami Parys rozstrzygnął spór o tytuł najpiękniejszej?",
      "answer": "Hera, Afrodyta i Atena"
    },
    {
      "id": 638,
      "question": "Jak nazywa się rodzaj ciasta biszkoptowego zwiniętego w rulon i nadzianego słodką masą?",
      "answer": "Rolada"
    },
    {
      "id": 639,
      "question": "Jednostką której wielkości jest pascal?",
      "answer": "Ciśnienia"
    },
    {
      "id": 640,
      "question": "Ile razy jednostka ciśnienia hektopascal jest większa od pascala?",
      "answer": "Tysiąc"
    },
    {
      "id": 641,
      "question": "W granicach którego państwa po pierwszym rozbiorze Polski znalazła się Warmia?",
      "answer": "Pruskiego"
    },
    {
      "id": 642,
      "question": "Jak ma na imię Soplica zakonnik, bohater epopei 'Pan Tadeusz'?",
      "answer": "Jacek"
    },
    {
      "id": 643,
      "question": "Z której rośliny wyrabia się rum?",
      "answer": "Z trzciny cukrowej"
    },
    {
      "id": 644,
      "question": "Jak brzmi dopełniacz liczby pojedynczej rzeczownika 'szparagi'?",
      "answer": "Szparaga"
    },
    {
      "id": 645,
      "question": "W którym województwie leżą Suwałki?",
      "answer": "Podlaskim"
    },
    {
      "id": 646,
      "question": "Jak miał na imię reżyser Wajda?",
      "answer": "Andrzej"
    },
    {
      "id": 647,
      "question": "Proszę podać symbol chemiczny złota.",
      "answer": "Au"
    },
    {
      "id": 648,
      "question": "Kto w Rzeczypospolitej mianuje szefa sztabu generalnego i dowódców rodzajów sił zbrojnych?",
      "answer": "Prezydent"
    },
    {
      "id": 649,
      "question": "Tuńczyk to ryba czy ssak morski?",
      "answer": "Ryba"
    },
    {
      "id": 650,
      "question": "Co znaczy łacińskie wyrażenie 'summa summarum'?",
      "answer": "Podsumowując wszystko"
    },
    {
      "id": 651,
      "question": "Jak nazywają się duże skupiska ryb?",
      "answer": "Ławica"
    },
    {
      "id": 652,
      "question": "Czy pliki JPG to pliki tekstowe czy pliki obrazów?",
      "answer": "Pliki obrazów"
    },
    {
      "id": 653,
      "question": "Urząd skarbowy jest agendą którego ministerstwa?",
      "answer": "Ministerstwa Finansów"
    },
    {
      "id": 654,
      "question": "Jak nazywała się powstała z inicjatywy Goeringa tajna policja polityczna Trzeciej Rzeszy?",
      "answer": "Gestapo"
    },
    {
      "id": 655,
      "question": "Czy jemioła ma system korzeniowy?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 656,
      "question": "W którym wieku została odkryta Antarktyda?",
      "answer": "W XIX wieku"
    },
    {
      "id": 657,
      "question": "Czy pieśń 'Oczepiny' była śpiewana przy oczepinach czy na zakończenie wesela?",
      "answer": "Przy oczepinach"
    },
    {
      "id": 658,
      "question": "Jak nazywamy zdanie odrębne, opinię odmienną od uchwały większości? Słowo pochodzi z łaciny.",
      "answer": "Votum separatum"
    },
    {
      "id": 659,
      "question": "Jaka jest wspólna nazwa trzech mitologicznych postaci, które zamiast włosów miały węże?",
      "answer": "Gorgony"
    },
    {
      "id": 660,
      "question": "Za którą formą rządów opowiadają się rojaliści: za republiką czy monarchią?",
      "answer": "Monarchią"
    },
    {
      "id": 661,
      "question": "Jaki kąt tworzą wskazówki zegara o godzinie szóstej?",
      "answer": "Kąt prosty"
    },
    {
      "id": 662,
      "question": "Czy dawna nazwa 'rozwielitka' jest stawonogiem?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 663,
      "question": "W której dziedzinie zasłynął pochodzący z Florencji Donatello?",
      "answer": "Rzeźba"
    },
    {
      "id": 664,
      "question": "Który bohater tragedii Goethego wypowiada słowa: 'Trwaj chwilo, jesteś piękna'?",
      "answer": "Faust"
    },
    {
      "id": 665,
      "question": "Która forma jest poprawna: przekonywujący czy przekonywający?",
      "answer": "Przekonywający"
    },
    {
      "id": 666,
      "question": "Która tancerka została rozstrzelana za szpiegostwo na rzecz Niemiec podczas I wojny światowej?",
      "answer": "Mata Hari"
    },
    {
      "id": 667,
      "question": "Jakie jest medyczne znaczenie słowa 'coma'?",
      "answer": "Śpiączka"
    },
    {
      "id": 668,
      "question": "Z którego państwa pochodził matematyk John Charles Fields, fundator nagrody jego imienia?",
      "answer": "Z Kanady"
    },
    {
      "id": 669,
      "question": "Na który kontynent uciekali przed prześladowaniami w XVII wieku angielscy purytanie?",
      "answer": "Ameryka Północna"
    },
    {
      "id": 670,
      "question": "W latach 1971-2005 w Telewizji Polskiej emitowany był autorski kabaret Olgi Lipińskiej. Jak się nazywał?",
      "answer": "Kabaret Olgi Lipińskiej"
    },
    {
      "id": 671,
      "question": "Nazwisko patronimiczne to nazwisko utworzone od imienia ojca czy imienia matki?",
      "answer": "Od imienia ojca"
    },
    {
      "id": 672,
      "question": "Z którego utworu Adama Mickiewicza pochodzą postaci Aldona i Walter Alf?",
      "answer": "Konrad Wallenrod"
    },
    {
      "id": 673,
      "question": "Jak miał na imię amerykański kompozytor Bacharach, autor przeboju 'Raindrops Keep Fallin' on My Head'?",
      "answer": "Burt"
    },
    {
      "id": 674,
      "question": "Czy grań to jest skalisty grzbiet górski czy przełęcz?",
      "answer": "Skalistych grzbiet górski"
    },
    {
      "id": 675,
      "question": "W której europejskiej stolicy ma główne siedziby Międzynarodowa Organizacja Morska?",
      "answer": "W Londynie"
    },
    {
      "id": 676,
      "question": "Który z wymienionych podgatunków tygrysa jeszcze istnieje: tygrys bengalski, tygrys jawajski czy tygrys balijski?",
      "answer": "Tygrys bengalski"
    },
    {
      "id": 677,
      "question": "W którym państwie rządził Manuel Noriega, obalony w wyniku interwencji wojskowej Stanów Zjednoczonych?",
      "answer": "Panama"
    },
    {
      "id": 678,
      "question": "Jakiego koloru koszulkę zakłada lider wyścigu kolarskiego Giro d'Italia?",
      "answer": "Różową"
    },
    {
      "id": 679,
      "question": "Czy tal jest pierwiastkiem czy związkiem chemicznym?",
      "answer": "Pierwiastkiem"
    },
    {
      "id": 680,
      "question": "Na ile metrów nad poziomem morza wznosi się Śnieżka, najwyższy szczyt Karkonoszy? Można się pomylić o 10 metrów.",
      "answer": "1602 metry"
    },
    {
      "id": 681,
      "question": "Czy pomnik Józefa Piłsudskiego stoi tuż obok Belwederu w Warszawie?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 682,
      "question": "Satelity Phobos i Deimos to księżyce której planety?",
      "answer": "Marsa"
    },
    {
      "id": 683,
      "question": "Który stopień jest wyższy: sierżant w wojskach lądowych czy bosman w marynarce wojennej?",
      "answer": "Są równorzędne"
    },
    {
      "id": 684,
      "question": "Które miasto jest głównym portem morskim Litwy?",
      "answer": "Kłajpeda"
    },
    {
      "id": 685,
      "question": "W którym wieku zniesiono w Polsce karę śmierci za czary?",
      "answer": "W XVIII wieku"
    },
    {
      "id": 686,
      "question": "Pulsoksymetr to urządzenie, które służy do pomiaru temperatury czy nasycenia krwi tlenem?",
      "answer": "Nasycenia krwi tlenem"
    },
    {
      "id": 687,
      "question": "Ile znaków chromatycznych jest w gamie C-dur?",
      "answer": "Żadnych"
    },
    {
      "id": 688,
      "question": "Jak nazywał się prom kosmiczny, który w 1986 roku eksplodował niedługo po starcie?",
      "answer": "Challenger"
    },
    {
      "id": 689,
      "question": "Pola grawitacyjne to ptaki, gady czy ssaki?",
      "answer": "Gady"
    },
    {
      "id": 690,
      "question": "Z którego państwa pochodzi herbata o nazwie Yunnan?",
      "answer": "Chiny"
    },
    {
      "id": 691,
      "question": "W czasie której wojny rozgrywa się akcja powieści 'Kolumbowie. Rocznik 20' Romana Bratnego?",
      "answer": "Podczas II wojny światowej"
    },
    {
      "id": 692,
      "question": "Kto wynalazł szczepionkę przeciwko wściekliźnie?",
      "answer": "Louis Pasteur"
    },
    {
      "id": 693,
      "question": "Który włoski naukowiec wysunął teorię, że przy tej samej temperaturze i ciśnieniu równe objętości gazów zawierają tę samą liczbę cząsteczek?",
      "answer": "Amedeo Avogadro"
    },
    {
      "id": 694,
      "question": "Z którego utworu Adama Mickiewicza pochodzi cytat: 'Trwaj chwilo, jesteś piękna'?",
      "answer": "Faust"
    },
    {
      "id": 695,
      "question": "Który amerykański prezydent jako pierwszy na stanowisko sekretarza stanu powołał kobietę?",
      "answer": "Bill Clinton"
    },
    {
      "id": 696,
      "question": "Jaka jest prawdziwa imię i nazwisko Bolesława Prusa?",
      "answer": "Aleksander Głowacki"
    },
    {
      "id": 697,
      "question": "Które państwo ma granice lądowe z Marokiem, Gibraltarem, Andorą, Francją i Portugalią?",
      "answer": "Hiszpania"
    },
    {
      "id": 698,
      "question": "Na wysokość ilu długości swojego ciała skacze pchła?",
      "answer": "Ponad 100"
    },
    {
      "id": 699,
      "question": "Jak nazywają się stepy w Ameryce Północnej?",
      "answer": "Prerie"
    },
    {
      "id": 700,
      "question": "W którym włoskim mieście jest ruchomy system zapór przeciwpowodziowych o nazwie Mojżesz?",
      "answer": "Wenecja"
    },
    {
      "id": 701,
      "question": "Ile par odnóży ma pszczoła?",
      "answer": "Trzy"
    },
    {
      "id": 702,
      "question": "Którego zwierzęcia łeb znajduje się na herbie miasta Gdańsk?",
      "answer": "Łeb lwa"
    },
    {
      "id": 703,
      "question": "Czy nazwa rośliny jest czerwiec polski czy czerwiec roczny?",
      "answer": "Czerwiec roczny"
    },
    {
      "id": 704,
      "question": "Jak miał na imię autor encyklopedii staropolskiej z 1900 roku?",
      "answer": "Zygmunt"
    },
    {
      "id": 705,
      "question": "Który fizyk, laureat Nagrody Nobla, przeprowadził pierwszą reakcję jądrową?",
      "answer": "Ernest Rutherford"
    },
    {
      "id": 706,
      "question": "W którym wieku odbyła się pierwsza olimpiada szachowa?",
      "answer": "XX wieku"
    },
    {
      "id": 707,
      "question": "Jak nazywało się rodzinne miasto Antygony i Edypa?",
      "answer": "Teby"
    },
    {
      "id": 708,
      "question": "Na którym oceanie leży Polinezja?",
      "answer": "Spokojnym"
    },
    {
      "id": 709,
      "question": "Które państwo w 1952 roku zaproponowało Albertowi Einsteinowi stanowisko prezydenta?",
      "answer": "Izrael"
    },
    {
      "id": 710,
      "question": "Który polski noblista jest autorem wiersza zaczynającego się od słów: 'Ucz mów w mojej ojczyźnie do której nie wrócę jest takie leśne jezioro ogromne'?",
      "answer": "Czesław Miłosz"
    },
    {
      "id": 711,
      "question": "Modlin leży w województwie mazowieckim, a w którym województwie jest miasto Niemodlin?",
      "answer": "Opolskim"
    },
    {
      "id": 712,
      "question": "W którym wieku powstała Kronika Galla Anonima?",
      "answer": "XII wieku"
    },
    {
      "id": 713,
      "question": "Które państwo przyznaje odznaczenia 'Gwiazda Afryki', 'Gwiazda Atlantyku' i 'Gwiazda Italii' za udział w działaniach bojowych?",
      "answer": "Wielka Brytania"
    },
    {
      "id": 714,
      "question": "Co dosłownie oznacza łaciński wyraz 'filia'?",
      "answer": "Córka"
    },
    {
      "id": 715,
      "question": "Cebula jest produktem regionalnym wywodzącym się z Pomorza czy województwa lubelskiego?",
      "answer": "Województwa lubelskiego"
    },
    {
      "id": 716,
      "question": "Jak w powieści Henryka Sienkiewicza nazywał się gród, w którym krzyżacy osadzili Juranda ze Spychowa?",
      "answer": "Szczytno"
    },
    {
      "id": 717,
      "question": "Czy Porsenna był siódmym królem Rzymu?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 718,
      "question": "Egipski bóg słońca Ra przedstawiany był z głową ptaka, byka czy węża?",
      "answer": "Ptaka"
    },
    {
      "id": 719,
      "question": "Kto napisał baśnie 'Szewczyk Dratewka' i 'O krasnoludkach i sierotce Marysi'?",
      "answer": "Maria Konopnicka"
    },
    {
      "id": 720,
      "question": "Jak nazywa się oszustka w wierszu Jana Brzechwy?",
      "answer": "Pchła Szachrajka"
    },
    {
      "id": 721,
      "question": "Trzej mędrcy do Betlejem przybyli z zachodu, wschodu czy południa?",
      "answer": "Ze wschodu"
    },
    {
      "id": 722,
      "question": "Ile kątów prostych jest w trójkącie równobocznym?",
      "answer": "Żadnych"
    },
    {
      "id": 723,
      "question": "Jakiego koloru były jabłka w ogrodzie Hesperyd?",
      "answer": "Złote"
    },
    {
      "id": 724,
      "question": "Czy planeta Merkury jest widoczna z Ziemi gołym okiem?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 725,
      "question": "Jak brzmi liczba mnoga rzeczownika człowiek?",
      "answer": "Ludzie"
    },
    {
      "id": 726,
      "question": "W którym wieku uchwalono konstytucję Nihil Novi?",
      "answer": "W XVI wieku"
    },
    {
      "id": 727,
      "question": "Kto założył pierwszą na polskich ziemiach kopalnię ropy naftowej?",
      "answer": "Ignacy Łukasiewicz"
    },
    {
      "id": 728,
      "question": "Pneumokoki to nazwa bakterii czy wirusów?",
      "answer": "Bakterii"
    },
    {
      "id": 729,
      "question": "Od ilu boleści jest coś lichego, marnego?",
      "answer": "Od siedmiu"
    },
    {
      "id": 730,
      "question": "W której dzielnicy Gdańska znajduje się katedra z organami zbudowanymi przez zakonnika Jana Wulfa?",
      "answer": "W Oliwie"
    },
    {
      "id": 731,
      "question": "Celuloza to związek organiczny czy nieorganiczny?",
      "answer": "Organiczny"
    },
    {
      "id": 732,
      "question": "Jak nazywa się izraelska służba wywiadu zagranicznego i operacji specjalnych, która powstała w 1951 roku?",
      "answer": "Mossad"
    },
    {
      "id": 733,
      "question": "Na podstawie czyjej książki Sydney Pollack zrealizował film 'Pożegnanie z Afryką'?",
      "answer": "Karen Blixen"
    },
    {
      "id": 734,
      "question": "Ile palców serdecznych ma człowiek?",
      "answer": "Dwa"
    },
    {
      "id": 735,
      "question": "Z jakiego włókna wykonuje się tkaniny typu kreton i perkale?",
      "answer": "Z bawełny"
    },
    {
      "id": 736,
      "question": "Jak nazywa się niemiecki kraj związkowy, którego stolicą jest Monachium?",
      "answer": "Bawaria"
    },
    {
      "id": 737,
      "question": "Proszę wymienić dwie pierwsze litery greckiego alfabetu.",
      "answer": "Alfa, Beta"
    },
    {
      "id": 738,
      "question": "Jak miała na imię siostra Balladyny?",
      "answer": "Alina"
    },
    {
      "id": 739,
      "question": "Tony Award to nagroda kulturalna przyznawana w Stanach Zjednoczonych w dziedzinie filmu czy teatru?",
      "answer": "Teatru"
    },
    {
      "id": 740,
      "question": "Z którym państwem Polska ma najkrótszą granicę?",
      "answer": "Z Litwą"
    },
    {
      "id": 741,
      "question": "DJIA to indeks giełdy w którym mieście?",
      "answer": "W Nowym Jorku"
    },
    {
      "id": 742,
      "question": "Którego polskiego monarchę nazywano królem chłopów?",
      "answer": "Kazimierza Wielkiego"
    },
    {
      "id": 743,
      "question": "Jak w żeglarstwie nazywa się całkowity brak wiatru?",
      "answer": "Flauta"
    },
    {
      "id": 744,
      "question": "Jakiego zadania w powieści Juliusza Verne'a podjął się Phileas Fogg?",
      "answer": "Opłynięcie świata w 80 dni"
    },
    {
      "id": 745,
      "question": "Od czego wywodzi się nazwa włoskiego sera Parmigiano?",
      "answer": "Od miasta Parma"
    },
    {
      "id": 746,
      "question": "W którym wieku żył i tworzył niemiecki kompozytor Georg Philipp Telemann?",
      "answer": "XVII i XVIII wieku"
    },
    {
      "id": 747,
      "question": "Salamandra jest gadem czy płazem?",
      "answer": "Płazem"
    },
    {
      "id": 748,
      "question": "Który święty według tradycji pomaga odnaleźć zagubione przedmioty?",
      "answer": "Święty Antoni z Padwy"
    },
    {
      "id": 749,
      "question": "Na którym greckim półwyspie leży kraina historyczna Arkadia?",
      "answer": "Na Peloponezie"
    },
    {
      "id": 750,
      "question": "Co trzyma w ręku chłopiec na obrazie Władysława Podkowińskiego 'Dzieci w ogrodzie'?",
      "answer": "Konewkę"
    },
    {
      "id": 751,
      "question": "Jak w geometrii nazywa się odcinek łączący wierzchołek trójkąta ze środkiem przeciwległego boku?",
      "answer": "Środkowa"
    },
    {
      "id": 752,
      "question": "Według klasyfikacji temperamentów Hipokratesa sangwinik to człowiek o usposobieniu żywym czy spokojnym?",
      "answer": "Żywym"
    },
    {
      "id": 753,
      "question": "Jak nazywa się cieśnina oddzielająca Ziemię Ognistą od kontynentu?",
      "answer": "Cieśnina Magellana"
    },
    {
      "id": 754,
      "question": "Czy rotmistrz w polskich wojskach okresu międzywojennego to był stopień oficerski czy nazwa specjalisty od uzbrojenia?",
      "answer": "Stopień oficerski"
    },
    {
      "id": 755,
      "question": "Tytuły trzech filmów o Bondzie zawierają odniesienie do złota. Proszę wymienić dwa z nich.",
      "answer": "Goldfinger, Człowiek ze złotym pistoletem"
    },
    {
      "id": 756,
      "question": "Który uniwersytet w Stanach Zjednoczonych jest najstarszy?",
      "answer": "Uniwersytet Harvarda"
    },
    {
      "id": 757,
      "question": "W których wiekach trwała wojna stuletnia?",
      "answer": "XIV i XV wieku"
    },
    {
      "id": 758,
      "question": "Czy Islandia jest republiką?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 759,
      "question": "Na terytorium których dwóch państw południowoamerykańskich leży jezioro Titicaca?",
      "answer": "Peru i Boliwii"
    },
    {
      "id": 760,
      "question": "Na który miesiąc przypada maksimum obfitości Geminidów, roju meteorów?",
      "answer": "Grudzień"
    },
    {
      "id": 761,
      "question": "Jak nazywa się znak wskazujący na obniżenie wysokości dźwięku o pół tonu?",
      "answer": "Bemol"
    },
    {
      "id": 762,
      "question": "Ile masztów ma żaglowiec typu bryg?",
      "answer": "Dwa"
    },
    {
      "id": 763,
      "question": "Jak nazywa się papuga, która nauczyła doktora Dolittle rozumieć mowę zwierząt?",
      "answer": "Polinezja"
    },
    {
      "id": 764,
      "question": "Obraz Matki Boskiej Częstochowskiej jest namalowany na płótnie czy na drewnie?",
      "answer": "Na drewnie"
    },
    {
      "id": 765,
      "question": "Jak z łaciny nazywa się tajny wysłannik polityczny, szpieg?",
      "answer": "Emisarz"
    },
    {
      "id": 766,
      "question": "Z jakim wydarzeniem historycznym związana jest piosenka 'Warszawskie dzieci'?",
      "answer": "Z powstaniem warszawskim"
    },
    {
      "id": 767,
      "question": "Komu przypisywane są słowa 'Matematyka jest alfabetem, za pomocą którego Bóg opisał wszechświat'?",
      "answer": "Galileuszowi"
    },
    {
      "id": 768,
      "question": "Aktor Włodzimierz Musiał w filmie 'Vabank' wcielił się w rolę kasiarza Kwinty czy włamywacza Szpuli?",
      "answer": "Włamywacza Szpuli"
    },
    {
      "id": 769,
      "question": "Ile najwięcej ścian może mieć wielościan foremny?",
      "answer": "20"
    },
    {
      "id": 770,
      "question": "Z której dynastii wywodził się król angielski Jan bez Ziemi?",
      "answer": "Z dynastii Plantagenetów"
    },
    {
      "id": 771,
      "question": "Kto napisał libretto do opery Ryszarda Wagnera 'Pierścień Nibelunga' i 'Holender tułacz'?",
      "answer": "Ryszard Wagner"
    },
    {
      "id": 772,
      "question": "Literatura: Jak nazywał się jeden z redaktorów Wielkiej Encyklopedii Francuskiej, autor 'Kubusia Fatalisty' i jego pana'?",
      "answer": "Denis Diderot"
    },
    {
      "id": 773,
      "question": "Szale, Kelvin i Celsius tworzyli skalę temperatury. Który z nich zrobił to w XIX wieku?",
      "answer": "Kelvin"
    },
    {
      "id": 774,
      "question": "W których górach wznosi się ośmiotysięcznik Gaszerbrum?",
      "answer": "W Karakorum"
    },
    {
      "id": 775,
      "question": "Jakie inne nazwy nosi planeta Wenus?",
      "answer": "Jutrzenka i Gwiazda Zaranna"
    },
    {
      "id": 776,
      "question": "Jak nazywało się słowiańskie bóstwo burzy, błyskawic i piorunów?",
      "answer": "Perun"
    },
    {
      "id": 777,
      "question": "Angielskie słowo 'hardware' oznacza sprzęt komputerowy czy oprogramowanie?",
      "answer": "Sprzęt komputerowy"
    },
    {
      "id": 778,
      "question": "Jak nazywał się przyjaciel Adama Mickiewicza, ojciec polskiej geologii?",
      "answer": "Ludwik Zejszner"
    },
    {
      "id": 779,
      "question": "W którym wieku powstała Unia Gospodarcza Beneluksu?",
      "answer": "W XX wieku"
    },
    {
      "id": 780,
      "question": "Która szwedzka aktorka o imieniu Bibi znana jest głównie z ról w filmach Ingmara Bergmana?",
      "answer": "Bibi Andersson"
    },
    {
      "id": 781,
      "question": "Które alpejskie jezioro jest największe?",
      "answer": "Jezioro Genewskie"
    },
    {
      "id": 782,
      "question": "Który święty patronuje fieście w Pampelunie, słynnej z gonitwy byków ulicami miasta?",
      "answer": "Święty Fermín"
    },
    {
      "id": 783,
      "question": "Jak miał na imię Pan Szancer, grafik, scenograf i malarz, autor ilustracji książkowych, zwłaszcza dla dzieci?",
      "answer": "Jan Marcin"
    },
    {
      "id": 784,
      "question": "Który XVIII-wieczny matematyk wprowadził oznaczenie liczby e?",
      "answer": "Leonhard Euler"
    },
    {
      "id": 785,
      "question": "Zabytki: atrakcją turystyczną Karpacza jest drewniany XIII-wieczny kościół. Z którego państwa przewieziono świątynię w Karkonosze?",
      "answer": "Z Norwegii"
    },
    {
      "id": 786,
      "question": "Jak brzmi polskie tłumaczenie greckiego imienia Chryzostom?",
      "answer": "Złotousty"
    },
    {
      "id": 787,
      "question": "Dynastia panująca w Wielkiej Brytanii: dynastia Windsor to gałąź Habsburgów czy Koburgów?",
      "answer": "Koburgów"
    },
    {
      "id": 788,
      "question": "Które dzieło Szekspira kończy się zapowiedzią koronacji księcia Malcolma na króla Szkocji?",
      "answer": "Makbet"
    },
    {
      "id": 789,
      "question": "Śniady jest nazwą gatunkową występującego w Polsce konia, szczura czy wilka?",
      "answer": "Szczura"
    },
    {
      "id": 790,
      "question": "Jak nazywa się miasto, w którym znajduje się ruchomy system zapór przeciwpowodziowych o nazwie Mojżesz?",
      "answer": "Wenecja"
    },
    {
      "id": 791,
      "question": "Czy polska dynastia Wiśniowieckich wywodziła się z linii Piastów?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 792,
      "question": "Co oznacza polskie słowo 'Wieszak' w matematyce?",
      "answer": "To przyrząd do oznaczania wzajemnych pozycji punktów i prostych"
    },
    {
      "id": 793,
      "question": "Jak nazywała się bohaterka opowieści o smoku wawelskim?",
      "answer": "Wanda"
    },
    {
      "id": 794,
      "question": "Literatura: Która królowa patronowała wyprawom Krzysztofa Kolumba?",
      "answer": "Izabela Kastylijska"
    },
    {
      "id": 795,
      "question": "Ameryka Północna: Jak nazywa się baza wojskowa w stanie Kentucky, gdzie przechowywane są rezerwy złota Stanów Zjednoczonych?",
      "answer": "Fort Knox"
    },
    {
      "id": 796,
      "question": "Tarnina to zwierzę czy roślina?",
      "answer": "Roślina"
    },
    {
      "id": 797,
      "question": "Anatomia człowieka: Jak nazywają się dwa człony kostne kciuka i trzy człony w pozostałych palcach?",
      "answer": "Paliczki"
    },
    {
      "id": 798,
      "question": "Miary: Która mila jest dłuższa, morska czy angielska?",
      "answer": "Morska"
    },
    {
      "id": 799,
      "question": "Historia Polski: Jak w dawnej Polsce nazywano zbrojne wystąpienie chłopów przeciwko szlachcie?",
      "answer": "Rachunek"
    },
    {
      "id": 800,
      "question": "Miasta świata: W której europejskiej stolicy znajduje się wyspa muzeów?",
      "answer": "Berlin"
    },
    {
      "id": 801,
      "question": "Geologia: U schyłku której ery nastąpiła na Ziemi zagłada wielkich gadów?",
      "answer": "Mezozoicznej"
    },
    {
      "id": 802,
      "question": "Opera: Kim z zawodu jest ukochany Toski, bohater opery Giacomo Pucciniego?",
      "answer": "Malarzem"
    },
    {
      "id": 803,
      "question": "Botanika: Lebioda, zwana także komosą białą, jest trująca czy jadalna?",
      "answer": "Jadalna"
    },
    {
      "id": 804,
      "question": "Polski film: Filmowa kontynuacja którego kabaretu jest komedia 'Upał' z 1964 roku?",
      "answer": "Kabaretu Starszych Panów"
    },
    {
      "id": 805,
      "question": "Geografia Polski: W którym województwie leżą miasta Gniew, Skórcz i Nowe?",
      "answer": "Pomorskim"
    },
    {
      "id": 806,
      "question": "Muzyka: Jak nazywa się opracowanie utworu muzycznego na inny instrument?",
      "answer": "Transkrypcja"
    },
    {
      "id": 807,
      "question": "Astronomia: Czy planetoidy mogą posiadać księżyce?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 808,
      "question": "W którym warszawskim kościele spoczywa urna z sercem Fryderyka Chopina?",
      "answer": "W kościele Świętego Krzyża"
    },
    {
      "id": 809,
      "question": "Literatura: Gogol i Gogo to postaci z której sztuki Samuela Becketta?",
      "answer": "Czekając na Godota"
    },
    {
      "id": 810,
      "question": "Historia sztuki: W którym włoskim mieście jest ruchomy system zapór przeciwpowodziowych o nazwie Mojżesz?",
      "answer": "W Wenecji"
    },
    {
      "id": 811,
      "question": "Literatura: Kto napisał 'Libretto do opery Ryszarda Wagnera 'Pierścień Nibelunga' i 'Holender tułacz'?",
      "answer": "Ryszard Wagner"
    },
    {
      "id": 812,
      "question": "Geografia: Które alpejskie jezioro jest największe?",
      "answer": "Jezioro Genewskie"
    },
    {
      "id": 813,
      "question": "Literatura: Jak miał na imię Pan Szancer, grafik, scenograf i malarz, autor ilustracji książkowych, zwłaszcza dla dzieci?",
      "answer": "Jan Marcin"
    },
    {
      "id": 814,
      "question": "Matematyka: Który XVIII-wieczny matematyk wprowadził oznaczenie liczby e?",
      "answer": "Leonhard Euler"
    },
    {
      "id": 815,
      "question": "Dynastie: Dynastia Windsor to gałąź Habsburgów czy Koburgów?",
      "answer": "Koburgów"
    },
    {
      "id": 816,
      "question": "Literatura: Które dzieło Szekspira kończy się zapowiedzią koronacji księcia Malcolma na króla Szkocji?",
      "answer": "Makbet"
    },
    {
      "id": 817,
      "question": "Literatura: Kto napisał libretto do opery Ryszarda Wagnera 'Pierścień Nibelunga' i 'Holender tułacz'?",
      "answer": "Ryszard Wagner"
    },
    {
      "id": 818,
      "question": "Geografia: Które alpejskie jezioro jest największe?",
      "answer": "Jezioro Genewskie"
    },
    {
      "id": 819,
      "question": "Literatura: Jak miał na imię Pan Szancer, grafik, scenograf i malarz, autor ilustracji książkowych, zwłaszcza dla dzieci?",
      "answer": "Jan Marcin"
    },
    {
      "id": 820,
      "question": "Matematyka: Który XVIII-wieczny matematyk wprowadził oznaczenie liczby e?",
      "answer": "Leonhard Euler"
    },
    {
      "id": 821,
      "question": "Dynastie: Dynastia Windsor to gałąź Habsburgów czy Koburgów?",
      "answer": "Koburgów"
    },
    {
      "id": 822,
      "question": "Literatura: Które dzieło Szekspira kończy się zapowiedzią koronacji księcia Malcolma na króla Szkocji?",
      "answer": "Makbet"
    },
    {
      "id": 823,
      "question": "W którym państwie panowały dynastie Ming i Tang?",
      "answer": "Chiny"
    },
    {
      "id": 824,
      "question": "Jak nazywała się gwiazda kina, która w 1962 roku zaśpiewała 'Happy Birthday' prezydentowi Kennedy'emu?",
      "answer": "Marilyn Monroe"
    },
    {
      "id": 825,
      "question": "Na którym kontynencie żyje guziec?",
      "answer": "Afryka"
    },
    {
      "id": 826,
      "question": "Którzy trzej kompozytorzy są określani jako klasycy wiedeńscy?",
      "answer": "Haydn, Mozart, Beethoven"
    },
    {
      "id": 827,
      "question": "Co według przysłowia drąży skałę?",
      "answer": "Kropla"
    },
    {
      "id": 828,
      "question": "Jak od nazwiska dowódcy nazywana była polska armia we Francji powołana w 1917 roku?",
      "answer": "Armia Hallera"
    },
    {
      "id": 829,
      "question": "W którym państwie leży miasto San Sebastian, gdzie co roku odbywa się festiwal filmowy?",
      "answer": "Hiszpania"
    },
    {
      "id": 830,
      "question": "Czy płeć kobiety jest oznaczona numerem PESEL jako liczba parzysta czy nieparzysta?",
      "answer": "Parzysta"
    },
    {
      "id": 831,
      "question": "Jaki kształt ma blizna na czole Harry'ego Pottera?",
      "answer": "Błyskawicy"
    },
    {
      "id": 832,
      "question": "Jak nazywał się turecki sułtan z XVI wieku o przydomku Wspaniały?",
      "answer": "Sulejman Wspaniały"
    },
    {
      "id": 833,
      "question": "Kto napisał powieść 'Nędznicy'?",
      "answer": "Victor Hugo"
    },
    {
      "id": 834,
      "question": "Czy bociany jedzą myszy?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 835,
      "question": "Jak brzmi nazwisko braci, którzy pierwsi zastosowali narzędzie pneumatyczne?",
      "answer": "Lopez"
    },
    {
      "id": 836,
      "question": "Do którego stroju pasuje przysłowie 'jak kwiatek do kożucha'?",
      "answer": "Do kożucha"
    },
    {
      "id": 837,
      "question": "Jak nazywa się aktor, który w filmie 'Ogniem i mieczem' zagrał Longinusa Podbipiętę?",
      "answer": "Wiktor Zborowski"
    },
    {
      "id": 838,
      "question": "Czy Słowiński Park Narodowy leży w górach czy nad morzem?",
      "answer": "Nad morzem"
    },
    {
      "id": 839,
      "question": "Przez jakie 'rz' piszemy słowo 'żarna'?",
      "answer": "Przez 'rz'"
    },
    {
      "id": 840,
      "question": "W którym mieście została otwarta nowa siedziba Muzeum Wojska Polskiego?",
      "answer": "Warszawa"
    },
    {
      "id": 841,
      "question": "Czy prolongata to przedłużenie czy przekroczenie terminu realizacji zobowiązania?",
      "answer": "Przedłużenie"
    },
    {
      "id": 842,
      "question": "Jak miał na imię Nobel, fundator nagrody swojego imienia?",
      "answer": "Alfred"
    },
    {
      "id": 843,
      "question": "Czy Manhattan to dzielnica stolicy Stanów Zjednoczonych?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 844,
      "question": "Z inicjatywy którego króla powstało czasopismo 'Monitor'?",
      "answer": "Stanisław August Poniatowski"
    },
    {
      "id": 845,
      "question": "Co to jest dominanta w statystyce?",
      "answer": "Najczęściej występująca wartość"
    },
    {
      "id": 846,
      "question": "Tallin, Kłajpeda, Rostock to porty którego morza?",
      "answer": "Bałtyckiego"
    },
    {
      "id": 847,
      "question": "Kogo miał zastrzelić płatny morderca w powieści 'Dzień szakala'?",
      "answer": "Prezydenta Francji Charles'a de Gaulle'a"
    },
    {
      "id": 848,
      "question": "Według przysłowia, każdy jest kowalem czego?",
      "answer": "Swojego losu"
    },
    {
      "id": 849,
      "question": "Czy 'escargot' to skorupiaki czy odmiana dużego ślimaka?",
      "answer": "Ślimak"
    },
    {
      "id": 850,
      "question": "Jak nazywa się tytułowy bohater powieści Antoine'a de Saint-Exupéry'ego, który przybył na Ziemię z planety B-612?",
      "answer": "Mały Książę"
    },
    {
      "id": 851,
      "question": "Co Jezus zamienił w wino na weselu w Kanie Galilejskiej?",
      "answer": "Wodę"
    },
    {
      "id": 852,
      "question": "Ile gwiazd widnieje na fladze Chińskiej Republiki Ludowej?",
      "answer": "Pięć"
    },
    {
      "id": 853,
      "question": "Jak nazywa się brytyjski wokalista o charakterystycznym głosie, który śpiewał piosenkę 'Maggie May'?",
      "answer": "Rod Stewart"
    },
    {
      "id": 854,
      "question": "Czy Komancze to Indianie Ameryki Północnej czy Południowej?",
      "answer": "Północnej"
    },
    {
      "id": 855,
      "question": "Dlaczego królowa Polski Jadwiga była nazywana Andegaweńską?",
      "answer": "Pochodziła z dynastii Andegawenów"
    },
    {
      "id": 856,
      "question": "W zapisie nutowym określenie 'deszcz dramatu' oznacza wykonanie partii na fortepianie którą ręką?",
      "answer": "Lewą"
    },
    {
      "id": 857,
      "question": "Jak nazywał się legendarny polski czarnoksiężnik, zwany polskim Faustem?",
      "answer": "Mistrz Twardowski"
    },
    {
      "id": 858,
      "question": "Tabaka to substancja pochodzenia roślinnego czy zwierzęcego?",
      "answer": "Roślinnego"
    },
    {
      "id": 859,
      "question": "W którym państwie stoi elektrownia jądrowa w Temelinie?",
      "answer": "Czechy"
    },
    {
      "id": 860,
      "question": "Jak nazywał się polski pilot, który samolotem RWD-5 bis w 1933 roku samotnie przeleciał Atlantyk?",
      "answer": "Stanisław Skarżyński"
    },
    {
      "id": 861,
      "question": "Jak nazywa się najbardziej znany indyjski tekst traktujący o sztuce miłosnej, powstały około III wieku?",
      "answer": "Kamasutra"
    },
    {
      "id": 862,
      "question": "Jak nazywa się linia rozdzielająca dorzecza dwóch rzek albo mórz?",
      "answer": "Dział wodny"
    },
    {
      "id": 863,
      "question": "Jerzy i Juliusz Żuławscy byli braćmi czy ojcem i synem?",
      "answer": "Ojcem i synem"
    },
    {
      "id": 864,
      "question": "Jak nazywa się dynastia panująca obecnie w Wielkiej Brytanii?",
      "answer": "Windsor"
    },
    {
      "id": 865,
      "question": "Jak nazywa się największe na świecie estuarium, powstałe z połączenia rzek Parany i Urugwaju?",
      "answer": "La Plata"
    },
    {
      "id": 866,
      "question": "W której południowoamerykańskiej rzece leżą państwa Urugwaj i Argentyna?",
      "answer": "La Plata"
    },
    {
      "id": 867,
      "question": "Kiedy wehikuł czasu pojawił się w literaturze, w XIX czy XX wieku?",
      "answer": "XIX wieku"
    },
    {
      "id": 868,
      "question": "Jaki kryptonim nosiła niemiecka akcja eksterminacji polskiej inteligencji w Generalnej Guberni przeprowadzona w 1940 roku?",
      "answer": "Akcja AB"
    },
    {
      "id": 869,
      "question": "Jak nazywa się zespół, w którym gra Herb Alpert?",
      "answer": "Tijuana Brass"
    },
    {
      "id": 870,
      "question": "Jak nazywa się najwyższy szczyt Bieszczadów?",
      "answer": "Tarnica"
    },
    {
      "id": 871,
      "question": "W której dyscyplinie sportowej używa się przyrządów zwanych maczugami?",
      "answer": "Gimnastyka artystyczna"
    },
    {
      "id": 872,
      "question": "W czyjej powieści smak ciasteczka zwanego magdalenką przywołuje bohaterowi wspomnienia?",
      "answer": "Marcel Proust"
    },
    {
      "id": 873,
      "question": "Który pierwiastek ma wyższą liczbę atomową: węgiel czy tlen?",
      "answer": "Tlen"
    },
    {
      "id": 874,
      "question": "Jakiej narodowości byli osadnicy Żuław Wiślanych w XIV wieku?",
      "answer": "Niemcy"
    },
    {
      "id": 875,
      "question": "Kto korzysta z urządzenia zwanego podkurzaczem?",
      "answer": "Pszczelarz"
    },
    {
      "id": 876,
      "question": "Jak miała na imię Polka, która zdobyła pierwszy złoty medal olimpijski?",
      "answer": "Halina Konopacka"
    },
    {
      "id": 877,
      "question": "W którym roku powstała organizacja Greenpeace? Można się pomylić o 5 lat.",
      "answer": "1971"
    },
    {
      "id": 878,
      "question": "Jakiej narodowości jest Reinhold Messner, który pierwszy wszedł na wszystkie ośmiotysięczniki Ziemi?",
      "answer": "Włoch"
    },
    {
      "id": 879,
      "question": "Czym są tradycyjnie wykonane buty zwane 'clogs'?",
      "answer": "Drewnem"
    },
    {
      "id": 880,
      "question": "W którym roku Turcy zdobyli Konstantynopol?",
      "answer": "1453"
    },
    {
      "id": 881,
      "question": "Jaki termin jest przeciwieństwem a priori?",
      "answer": "A posteriori"
    },
    {
      "id": 882,
      "question": "Czym zajmuje się groomer?",
      "answer": "Pielęgnacją psów"
    },
    {
      "id": 883,
      "question": "Jak nazywał się kolumbijski pisarz, autor 'Stu lat samotności'?",
      "answer": "Gabriel Garcia Marquez"
    },
    {
      "id": 884,
      "question": "Czy Joseph Haydn skomponował jakieś opery?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 885,
      "question": "Jaki jest język urzędowy Nikaragui?",
      "answer": "Hiszpański"
    },
    {
      "id": 886,
      "question": "Czy do Danii należy więcej czy mniej niż 100 wysp?",
      "answer": "Więcej"
    },
    {
      "id": 887,
      "question": "W którym stanie USA leżą San Diego i Sacramento?",
      "answer": "Kalifornia"
    },
    {
      "id": 888,
      "question": "Kto powiedział 'Jeszcze jedno takie zwycięstwo, a będziemy straceni'?",
      "answer": "Pyrrus"
    },
    {
      "id": 889,
      "question": "Jak oznaczane są klasy efektywności energetycznej urządzeń AGD?",
      "answer": "Literami"
    },
    {
      "id": 890,
      "question": "Pies subiekta Rzeckiego z powieści 'Lalka' był pudlem czy jamnikiem?",
      "answer": "Pudlem"
    },
    {
      "id": 891,
      "question": "Czy na tronie Egiptu mogły zasiadać kobiety?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 892,
      "question": "Jakiej narodowości był twórca postaci Pszczółki Mai?",
      "answer": "Niemiec"
    },
    {
      "id": 893,
      "question": "Czy kaczka krzyżówka to odmiana występująca w Europie kaczki czy gęsi?",
      "answer": "Kaczki"
    },
    {
      "id": 894,
      "question": "Jak brzmi łacińskie powiedzenie 'Verba volant, scripta manent'?",
      "answer": "Słowa ulatują, pismo pozostaje"
    },
    {
      "id": 895,
      "question": "W którym mieście można obejrzeć obraz Hansa Memlinga 'Sąd ostateczny'?",
      "answer": "Gdańsk"
    },
    {
      "id": 896,
      "question": "Czy wielki post w kościołach prawosławnych zaczyna się w poniedziałek czy w środę?",
      "answer": "W poniedziałek"
    },
    {
      "id": 897,
      "question": "Jak nazywa się rzeka w Kanadzie, nad którą leżą Montreal i Quebec?",
      "answer": "Rzeka Świętego Wawrzyńca"
    },
    {
      "id": 898,
      "question": "Który izotop uranu jest potrzebny do produkcji bomby atomowej?",
      "answer": "Uran 235"
    },
    {
      "id": 899,
      "question": "W którym mieście jest dzielnica Żoliborz?",
      "answer": "Warszawa"
    },
    {
      "id": 900,
      "question": "Co oznacza termin 'antyseptyczne'?",
      "answer": "Odkażające"
    },
    {
      "id": 901,
      "question": "Którego zespołu wokalistą był Sting?",
      "answer": "The Police"
    },
    {
      "id": 902,
      "question": "Ile palców ma człowiek razem (ręce i nogi)?",
      "answer": "Dwadzieścia"
    },
    {
      "id": 903,
      "question": "Kto jest autorem powieści 'Don Kichot'?",
      "answer": "Miguel de Cervantes"
    },
    {
      "id": 904,
      "question": "W jakich miastach odbywały się koronacje polskich królów?",
      "answer": "Gniezno, Kraków, Warszawa"
    },
    {
      "id": 905,
      "question": "Czy Thomas Edison otrzymał Nagrodę Nobla?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 906,
      "question": "Kto żył wcześniej: Michał Anioł czy Caravaggio?",
      "answer": "Michał Anioł"
    },
    {
      "id": 907,
      "question": "Który kontynent jest najmniejszy?",
      "answer": "Australia"
    },
    {
      "id": 908,
      "question": "Czy wybory do Sejmu i Senatu w Polsce odbywają się w dniu wolnym od pracy?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 909,
      "question": "Która księga Nowego Testamentu zawiera obraz końca świata i sądu ostatecznego?",
      "answer": "Apokalipsa św. Jana"
    },
    {
      "id": 910,
      "question": "Dlaczego król Władysław nosił przydomek Łokietek?",
      "answer": "Miał niski wzrost"
    },
    {
      "id": 911,
      "question": "Z którego państwa pochodzą pisarze Haruki Murakami i Kobo Abe?",
      "answer": "Japonia"
    },
    {
      "id": 912,
      "question": "Na którym instrumencie grał Louis Armstrong?",
      "answer": "Trąbka"
    },
    {
      "id": 913,
      "question": "Kto sprawuje władzę ustawodawczą, wykonawczą i sądowniczą w Watykanie?",
      "answer": "Papież"
    },
    {
      "id": 914,
      "question": "Które państwo jest mniejsze: Irak czy Iran?",
      "answer": "Irak"
    },
    {
      "id": 915,
      "question": "Jak nazywano Evę Marię Peron, argentyńską działaczkę?",
      "answer": "Evita"
    },
    {
      "id": 916,
      "question": "Czy Ciasteczkowy Potwór z 'Ulicy Sezamkowej' jest niebieski czy czerwony?",
      "answer": "Niebieski"
    },
    {
      "id": 917,
      "question": "Jaką powierzchnię wyrażoną w arach zajmuje działka o wymiarach 10 na 10 metrów?",
      "answer": "Jeden ar"
    },
    {
      "id": 918,
      "question": "Dokończ przysłowie: 'Kto komu w drogę, temu czas...'",
      "answer": "Nam czas zakończyć pierwszy etap"
    },
    {
      "id": 919,
      "question": "W którym roku Albrecht Hohenzollern złożył hołd lenny Zygmuntowi Staremu?",
      "answer": "1525"
    },
    {
      "id": 920,
      "question": "Czy panna Moneypenny w filmach o Jamesie Bondzie jest sekretarką?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 921,
      "question": "Który ptak w języku polskim jest odpowiednikiem angielskiego słowa 'raven'?",
      "answer": "Kruk"
    },
    {
      "id": 922,
      "question": "Które morze jest najbardziej słone: Czarne, Bałtyckie czy Czerwone?",
      "answer": "Morze Czerwone"
    },
    {
      "id": 923,
      "question": "Kto z kim kłócił się w 'Zemście' Aleksandra Fredry?",
      "answer": "Rejent z Cześnikiem"
    },
    {
      "id": 924,
      "question": "Z której dynastii pochodziła XVII-wieczna królowa Szwecji Krystyna?",
      "answer": "Dynastia Wazów"
    },
    {
      "id": 925,
      "question": "Jak potocznie nazywa się współpracę państw dawnego Imperium Brytyjskiego?",
      "answer": "Brytyjska Wspólnota Narodów"
    },
    {
      "id": 926,
      "question": "Czy Dęblin i Dębica leżą w sąsiednich województwach?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 927,
      "question": "Czy fragment 'Lacrimosa' pochodzi z Requiem Mozarta czy Karla Jenkinsa?",
      "answer": "Mozarta"
    },
    {
      "id": 928,
      "question": "Co oznacza skrót 'KO' w boksie?",
      "answer": "Nokaut"
    },
    {
      "id": 929,
      "question": "Jaki przydomek nosił czeski książę Bolesław, teść Mieszka I?",
      "answer": "Bolesław Okrutny"
    },
    {
      "id": 930,
      "question": "Które pojazdy były pod specjalnym nadzorem w tytule noweli Bohumila Hrabala?",
      "answer": "Pociągi"
    },
    {
      "id": 931,
      "question": "Czy Windows to system operacyjny czy edytor tekstu?",
      "answer": "System operacyjny"
    },
    {
      "id": 932,
      "question": "Na którym kontynencie żyje niedźwiedź wargacz?",
      "answer": "Azja"
    },
    {
      "id": 933,
      "question": "Jak miała na imię siostra Elektry?",
      "answer": "Ifigenia"
    },
    {
      "id": 934,
      "question": "Czy pole magnetyczne Urana jest większe czy mniejsze od ziemskiego?",
      "answer": "Większe"
    },
    {
      "id": 935,
      "question": "Które narzędzie rolnicze trzyma farmer na obrazie Granta Wooda 'American Gothic'?",
      "answer": "Widły"
    },
    {
      "id": 936,
      "question": "Co oznacza, że film wywołał ambiwalentne odczucia?",
      "answer": "Odczucia są niejednoznaczne"
    },
    {
      "id": 937,
      "question": "Które święto kościelne jest poprzedzone adwentem?",
      "answer": "Boże Narodzenie"
    },
    {
      "id": 938,
      "question": "Czy Jadźwingowie to plemię bałtyckie czy słowiańskie?",
      "answer": "Bałtyckie"
    },
    {
      "id": 939,
      "question": "Jaką nazwą z języka francuskiego określa się dekadenckie tendencje w literaturze i sztuce końca XIX wieku?",
      "answer": "Fin de siècle"
    },
    {
      "id": 940,
      "question": "W którym mieście urodził się i zmarł Franciszek Schubert?",
      "answer": "Wiedeń"
    },
    {
      "id": 941,
      "question": "Jak ma na imię główny bohater powieści Rudyarda Kiplinga 'Księga dżungli'?",
      "answer": "Mowgli"
    },
    {
      "id": 942,
      "question": "Z ilu konkurencji składa się narciarska kombinacja norweska?",
      "answer": "Dwóch"
    },
    {
      "id": 943,
      "question": "Czy wyspy Langerhansa i zatoka Douglasa to pojęcia geograficzne, anatomiczne czy architektoniczne?",
      "answer": "Anatomiczne"
    },
    {
      "id": 944,
      "question": "Jak nazywa się u polskich górali starszy pasterz, któremu podlegają juhasi?",
      "answer": "Baca"
    },
    {
      "id": 945,
      "question": "Z którego włoskiego rodu pochodziło trzech papieży: Leon X, Leon XI i Klemens VII?",
      "answer": "Medyceusze"
    },
    {
      "id": 946,
      "question": "W której beskidzkiej miejscowości urodził się Billy Wilder, reżyser filmu 'Pół żartem, pół serio'?",
      "answer": "Sucha Beskidzka"
    },
    {
      "id": 947,
      "question": "Które zwierzę to wstęgówka: ślimak, ryba czy motyl?",
      "answer": "Motyl"
    },
    {
      "id": 948,
      "question": "W którym powstaniu zdobycie arsenału przez lud Warszawy rozpoczęło walkę: styczniowym czy listopadowym?",
      "answer": "Listopadowym"
    },
    {
      "id": 949,
      "question": "Jak nazywa się wierzchnie okrycie w kształcie prostokąta z otworem na głowę noszone przez Indian w Ameryce Łacińskiej?",
      "answer": "Poncho"
    },
    {
      "id": 950,
      "question": "Jakie imię nosi najmłodsza córka tytułowego bohatera dramatu 'Król Lear' Williama Szekspira?",
      "answer": "Kordelia"
    },
    {
      "id": 951,
      "question": "Jak nazywa się zatoka, która w 1961 roku była miejscem nieudanego desantu emigrantów kubańskich w celu obalenia Fidela Castro?",
      "answer": "Zatoka Świń"
    },
    {
      "id": 952,
      "question": "W której europejskiej stolicy można zwiedzać Muzeum Edvarda Muncha?",
      "answer": "Oslo"
    },
    {
      "id": 953,
      "question": "Czy Indonezja jest królestwem, republiką czy sułtanatem?",
      "answer": "Republiką"
    },
    {
      "id": 954,
      "question": "Kto dowodził wojskami polskimi pod Grunwaldem?",
      "answer": "Władysław Jagiełło"
    },
    {
      "id": 955,
      "question": "Czym są espadryle?",
      "answer": "Butami"
    },
    {
      "id": 956,
      "question": "Czy Marek Antoniusz i Kleopatra byli małżeństwem?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 957,
      "question": "Kto wcielił się w postać malarza Władysława Strzemińskiego w filmie Andrzeja Wajdy 'Powidoki'?",
      "answer": "Bogusław Linda"
    },
    {
      "id": 958,
      "question": "Która aktorka śpiewa piosenkę z tekstem Agnieszki Osieckiej i muzyką Przemysława Gintrowskiego?",
      "answer": "Krystyna Janda"
    },
    {
      "id": 959,
      "question": "Jak z greki nazywa się sztuka prowadzenia sporu?",
      "answer": "Erystryka"
    },
    {
      "id": 960,
      "question": "Czym jest stawiacz min: czołgiem, okrętem czy saperem?",
      "answer": "Okrętem"
    },
    {
      "id": 961,
      "question": "W którym roku został przyjęty przez Kongres Stanów Zjednoczonych tzw. Plan Marshalla?",
      "answer": "1948"
    },
    {
      "id": 962,
      "question": "Proszę rozwinąć skrót KRUS.",
      "answer": "Kasa Rolniczego Ubezpieczenia Społecznego"
    },
    {
      "id": 963,
      "question": "Który polski pisarz stworzył postaci Adama Niezgódki, doktora Paj-Chi-Wo i Golarza Filipa?",
      "answer": "Jan Brzechwa"
    },
    {
      "id": 964,
      "question": "W którym państwie leży port morski Bremerhaven?",
      "answer": "Niemcy"
    },
    {
      "id": 965,
      "question": "Za panowania którego króla miała miejsce inkorporacja Prus do Polski?",
      "answer": "Kazimierz Jagiellończyk"
    },
    {
      "id": 966,
      "question": "Jak tytułowana jest operetka Jacques'a Offenbacha, której bohaterem jest mitologiczny śpiewak Orfeusz?",
      "answer": "Orfeusz w piekle"
    },
    {
      "id": 967,
      "question": "Jak nazywa się instytucja, która pełni rolę rejestru nazw internetowych w domenie .pl?",
      "answer": "NASK (Naukowa i Akademicka Sieć Komputerowa)"
    },
    {
      "id": 968,
      "question": "W jakim stylu architektonicznym zbudowane jest opactwo Westminster?",
      "answer": "Gotyckim"
    },
    {
      "id": 969,
      "question": "Czy wybory do Sejmu w Polsce są proporcjonalne czy większościowe?",
      "answer": "Proporcjonalne"
    },
    {
      "id": 970,
      "question": "Która nieodmienna część mowy odpowiada na pytania jak, gdzie, kiedy?",
      "answer": "Przysłówek"
    },
    {
      "id": 971,
      "question": "Jak nazywała się ukochana głównego bohatera powieści 'Quo Vadis' Henryka Sienkiewicza?",
      "answer": "Ligia"
    },
    {
      "id": 972,
      "question": "Czy ksenofob odnosi się do cudzoziemców z sympatią czy z niechęcią?",
      "answer": "Z niechęcią"
    },
    {
      "id": 973,
      "question": "W której dyscyplinie rywalizują uczestnicy sportowego turnieju Rolanda Garrosa?",
      "answer": "Tenis"
    },
    {
      "id": 974,
      "question": "Jak z łaciny nazywa się spis i sprostowanie pomyłek dostrzeżonych w wydrukowanej już książce?",
      "answer": "Errata"
    },
    {
      "id": 975,
      "question": "Z którymi dwoma państwami półwyspu bałkańskiego graniczy Turcja?",
      "answer": "Bułgaria i Grecja"
    },
    {
      "id": 976,
      "question": "Iliada Homera to epika, liryka czy dramat?",
      "answer": "Epika"
    },
    {
      "id": 977,
      "question": "Który dokument określa, ile osób kierowca może przewozić w samochodzie osobowym?",
      "answer": "Dowód rejestracyjny"
    },
    {
      "id": 978,
      "question": "Które państwa połączył most nad cieśniną Sund?",
      "answer": "Dania i Szwecja"
    },
    {
      "id": 979,
      "question": "Jaki pseudonim nosił karciany szuler grany przez Jana Nowickiego w filmie 'Wielki Szu'?",
      "answer": "Wielki Szu"
    },
    {
      "id": 980,
      "question": "W której części ciała znajduje się tętnica promieniowa?",
      "answer": "W przedramieniu"
    },
    {
      "id": 981,
      "question": "Czy tumult może być bezdźwięczny?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 982,
      "question": "Która kobieta jako pierwsza w historii została profesorem na Sorbonie w Paryżu?",
      "answer": "Maria Skłodowska-Curie"
    },
    {
      "id": 983,
      "question": "Kto w Polsce ma prawo podejmowania decyzji o ułaskawieniu?",
      "answer": "Prezydent"
    },
    {
      "id": 984,
      "question": "Czy mowa ciała jest komunikacją werbalną czy niewerbalną?",
      "answer": "Niewerbalną"
    },
    {
      "id": 985,
      "question": "Kto w 'Panu Tadeuszu' grał najlepiej na cymbałach?",
      "answer": "Jankiel"
    },
    {
      "id": 986,
      "question": "Noc kryształowa w Niemczech to był pogrom wyznawców której religii?",
      "answer": "Judaizmu"
    },
    {
      "id": 987,
      "question": "Czy Sahara sięga aż na terytorium Algierii?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 988,
      "question": "Jakim zatrutym owocem macocha poczęstowała Królewnę Śnieżkę?",
      "answer": "Zatrutym jabłkiem"
    },
    {
      "id": 989,
      "question": "Jak nazywa się uderzenie w boksie zadane półkolistym ruchem ręki ze skrętem tułowia?",
      "answer": "Sierpowy"
    },
    {
      "id": 990,
      "question": "Jak nazywa się narzędzie murarskie w kształcie trójkątnej płytki, służące do narzucania i rozprowadzania zaprawy murarskiej?",
      "answer": "Kielnia"
    },
    {
      "id": 991,
      "question": "Która z sióstr Williams wygrała więcej turniejów wielkoszlemowych?",
      "answer": "Serena Williams"
    },
    {
      "id": 992,
      "question": "Czy w Morzu Bałtyckim żyją dorsze?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 993,
      "question": "Ile to jest minus jeden do potęgi trzynastej?",
      "answer": "Minus jeden"
    },
    {
      "id": 994,
      "question": "Która kość ludzkiego szkieletu jest najdłuższa?",
      "answer": "Kość udowa"
    },
    {
      "id": 995,
      "question": "Które arcydzieło filmowe Ingmara Bergmana to 'Siódma ofiara' czy 'Siódma pieczęć'?",
      "answer": "Siódma pieczęć"
    },
    {
      "id": 996,
      "question": "Jak brzmi francuska nazwa Kanału Angielskiego?",
      "answer": "Kanał La Manche"
    },
    {
      "id": 997,
      "question": "Czy sarong noszony na Bali i Jawie w Tajlandii okrywa ramiona kobiet?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 998,
      "question": "Która postać w musicalu 'Jesus Christ Superstar' śpiewa piosenkę 'I Don't Know How to Love Him'?",
      "answer": "Maria Magdalena"
    },
    {
      "id": 999,
      "question": "W którym państwie dawnej Jugosławii można podziwiać ruiny pałacu cesarza Dioklecjana?",
      "answer": "Chorwacja"
    },
    {
      "id": 1000,
      "question": "Które grzyby pomagają w procesie produkcji chleba, wina i piwa?",
      "answer": "Drożdże"
    },
    {
      "id": 1001,
      "question": "Jaką nazwę nosi uniwersalny środek leczniczy przeciwko wszystkim chorobom?",
      "answer": "Panaceum"
    },
    {
      "id": 1002,
      "question": "Ile belek naramiennych ma starszy kapral?",
      "answer": "Dwie"
    },
    {
      "id": 1003,
      "question": "Jakiej rasy były pałacowe psy chińskich cesarzy?",
      "answer": "Pekińczyki"
    },
    {
      "id": 1004,
      "question": "Mahoń i wiąz to rodzaje którego surowca?",
      "answer": "Drewna"
    },
    {
      "id": 1005,
      "question": "Jak nazywa się księga, w której zapisuje się przebieg rejsu i wydarzenia w trakcie podróży?",
      "answer": "Dziennik pokładowy"
    },
    {
      "id": 1006,
      "question": "W którym państwie znajduje się lodowiec Tasman?",
      "answer": "Nowa Zelandia"
    },
    {
      "id": 1007,
      "question": "Czy obecnie używamy w Polsce kalendarza juliańskiego czy gregoriańskiego?",
      "answer": "Gregoriańskiego"
    },
    {
      "id": 1008,
      "question": "Kto jest autorem pracy 'O powstawaniu gatunków drogą doboru naturalnego'?",
      "answer": "Karol Darwin"
    },
    {
      "id": 1009,
      "question": "Jaką nazwę czasem nazywamy liczbę pi?",
      "answer": "Ludolfina"
    },
    {
      "id": 1010,
      "question": "Stadion którego klubu piłkarskiego nazywany jest 'Camp Nou'?",
      "answer": "FC Barcelona"
    },
    {
      "id": 1011,
      "question": "Na podstawie którego dramatu Juliusza Słowackiego powstała opera 'Goplana' Władysława Żeleńskiego?",
      "answer": "Balladyna"
    },
    {
      "id": 1012,
      "question": "Hodowla których zwierząt jest niezbędna do otrzymywania lanoliny?",
      "answer": "Owiec"
    },
    {
      "id": 1013,
      "question": "Na których igrzyskach narciarz Noriaki Kasai zaliczył swój olimpijski debiut?",
      "answer": "Albertville 1992"
    },
    {
      "id": 1014,
      "question": "Jak nazywa się bóg nocy i zła, brat i zabójca Ozyrysa w mitologii egipskiej?",
      "answer": "Set"
    },
    {
      "id": 1015,
      "question": "Do której rodziny ptaków należy jerzyk?",
      "answer": "Do rodziny jerzykowatych"
    },
    {
      "id": 1016,
      "question": "Jak nazywa się twórca polskich filmów dokumentalnych 'Jak żyć', 'Happy End' i 'Król'?",
      "answer": "Marcel Łoziński"
    },
    {
      "id": 1017,
      "question": "Rektorem którego uniwersytetu był matematyk, astronom i filozof Jan Śniadecki?",
      "answer": "Uniwersytet Wileński"
    },
    {
      "id": 1018,
      "question": "Jaki wilk występuje w tytule powieści Hermanna Hessego?",
      "answer": "Wilk stepowy"
    },
    {
      "id": 1019,
      "question": "Jak nazywają się dźwięki o częstotliwości mniejszej niż 16 Hz?",
      "answer": "Infradźwięki"
    },
    {
      "id": 1020,
      "question": "Czym należy zalać warzywa, aby otrzymać marynatę?",
      "answer": "Octem"
    },
    {
      "id": 1021,
      "question": "Patrycjusze i plebejusze to nazwy warstw społecznych w Grecji czy w Rzymie?",
      "answer": "W Rzymie"
    },
    {
      "id": 1022,
      "question": "Do transportu czego służył akwedukt?",
      "answer": "Do transportu wody"
    },
    {
      "id": 1023,
      "question": "Jaki tytuł nosi film inspirowany historią księdza Jana Kaczkowskiego?",
      "answer": "Johnny"
    },
    {
      "id": 1024,
      "question": "Jak nazywa się klasyczny sposób lądowania skoczka narciarskiego po skoku?",
      "answer": "Telemark"
    },
    {
      "id": 1025,
      "question": "Kto zwyciężył w gigantomachii, walce bogów olimpijskich z gigantami?",
      "answer": "Zeus"
    },
    {
      "id": 1026,
      "question": "Z której części rośliny uzyskiwany jest naturalny barwnik henna?",
      "answer": "Z liści"
    },
    {
      "id": 1027,
      "question": "W której dyscyplinie sportu rozgrywany jest Memoriał Huberta Wagnera?",
      "answer": "Siatkówka"
    },
    {
      "id": 1028,
      "question": "Jak nazywa się w tańcu szybki obrót na palcach jednej nogi, pochodzący z języka francuskiego?",
      "answer": "Piruet"
    },
    {
      "id": 1029,
      "question": "Na terenie którego państwa leży Kircholm, miejsce zwycięskiej bitwy wojsk polskich nad wojskami szwedzkimi w 1605 roku?",
      "answer": "Łotwa"
    },
    {
      "id": 1030,
      "question": "Co znaczy słowo 'sera' w tytule włoskiego dziennika 'Corriere della Sera'?",
      "answer": "Wieczór"
    },
    {
      "id": 1031,
      "question": "Który XIX-wieczny kompozytor węgierski tworzył dzieła inspirowane muzyką Niccolò Paganiniego?",
      "answer": "Franciszek Liszt"
    },
    {
      "id": 1032,
      "question": "Jaki instrument na obrazie Jana Matejki spoczywa u stóp ukraińskiego wieszcza Tarasa Szewczenki?",
      "answer": "Kobza"
    },
    {
      "id": 1033,
      "question": "W którym oceanie występuje prąd Humboldta?",
      "answer": "Ocean Spokojny"
    },
    {
      "id": 1034,
      "question": "Jaki tytuł nosi dramat zainspirowany ślubem Lucjana Rydla z Jadwigą Mikołajczykówną?",
      "answer": "Wesele"
    },
    {
      "id": 1035,
      "question": "Imieniem którego polskiego pisarza nazwano latarnię morską na przylądku Rozewie?",
      "answer": "Stefana Żeromskiego"
    },
    {
      "id": 1036,
      "question": "Merkury, najmniejsza planeta Układu Słonecznego, ma promień większy czy mniejszy od promienia Księżyca?",
      "answer": "Większy"
    },
    {
      "id": 1037,
      "question": "W którym wieku Francuzi uruchomili pierwszą linię telegrafu optycznego na trasie Paryż-Lille?",
      "answer": "XVIII"
    },
    {
      "id": 1038,
      "question": "Ile lat miał Abraham, gdy urodził się jego syn Izaak?",
      "answer": "Sto"
    },
    {
      "id": 1039,
      "question": "Który polski bokser zdobył dwa złote medale olimpijskie w Tokio i w Meksyku?",
      "answer": "Jerzy Kulej"
    },
    {
      "id": 1040,
      "question": "Początkowym fragmentem nazwy której stolicy azjatyckiego państwa jest słowo 'Duszan'?",
      "answer": "Duszanbe"
    },
    {
      "id": 1041,
      "question": "Jak nazywa się najstarsza linia metra w Londynie?",
      "answer": "Metropolitan Line"
    },
    {
      "id": 1042,
      "question": "Ku czci której bogini wybudowano w Atenach świątynię Partenon?",
      "answer": "Atena"
    },
    {
      "id": 1043,
      "question": "Czy Mikołaj Kopernik studiował w Akademii Krakowskiej?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 1044,
      "question": "Który termin religioznawczy jest przeciwieństwem sacrum?",
      "answer": "Profanum"
    },
    {
      "id": 1045,
      "question": "Kim dla męża jest córka żony z poprzedniego małżeństwa?",
      "answer": "Pasierbicą"
    },
    {
      "id": 1046,
      "question": "Jaką wspólną nazwę noszą stado dzikich koni oraz gaz bojowy?",
      "answer": "Tabun"
    },
    {
      "id": 1047,
      "question": "Czy Andrzej Pągowski jest znany ze swojej twórczości plakatowej?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 1048,
      "question": "Jaki kształt mają wszystkie flagi państw europejskich?",
      "answer": "Prostokąt"
    },
    {
      "id": 1049,
      "question": "Z której dynastii wywodzili się książęta Leszek Czarny i Leszek Biały?",
      "answer": "Piastów"
    },
    {
      "id": 1050,
      "question": "Czy wał korbowy jest elementem silnika czy układu hamulcowego?",
      "answer": "Elementem silnika"
    },
    {
      "id": 1051,
      "question": "Czy w Polsce działa Komitet Helsiński?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 1052,
      "question": "Jak nazywa się zagłębienie na powierzchni Księżyca spowodowane upadkiem meteorytu?",
      "answer": "Krater"
    },
    {
      "id": 1053,
      "question": "Czy inhibitor spowalnia, czy przyspiesza reakcję chemiczną?",
      "answer": "Spowalnia"
    },
    {
      "id": 1054,
      "question": "Czy Janusz Korczak to prawdziwe imię i nazwisko pisarza?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 1055,
      "question": "Które ptaki gruchają?",
      "answer": "Gołębie"
    },
    {
      "id": 1056,
      "question": "Jak nazywa się waluta obowiązująca na Wyspach Kanaryjskich?",
      "answer": "Euro"
    },
    {
      "id": 1057,
      "question": "Jak brzmi stopień najwyższy przymiotnika 'drogi'?",
      "answer": "Najdroższy"
    },
    {
      "id": 1058,
      "question": "Jak nazywa się gra polegająca na zdejmowaniu pojedynczych patyczków z bezładnie rzuconego stosu tak, by nie poruszyć innych?",
      "answer": "Bierki"
    },
    {
      "id": 1059,
      "question": "Czy granat ma jedną dużą pestkę czy wiele nasion?",
      "answer": "Wiele nasion"
    },
    {
      "id": 1060,
      "question": "Jak nazywa się ogród pałacowy niedaleko Paryża, od którego nazwy przyjęły się wytworne maniery i wyszukana grzeczność?",
      "answer": "Wersal"
    },
    {
      "id": 1061,
      "question": "W jaki wzór tkany jest tartan, materiał wełniany pochodzący ze Szkocji?",
      "answer": "Krata"
    },
    {
      "id": 1062,
      "question": "Ilu wioseł używa gondolier na kanałach Wenecji?",
      "answer": "Jednego"
    },
    {
      "id": 1063,
      "question": "Jak nazywa się stosunek energii do czasu, w którym ta energia została przekazana?",
      "answer": "Moc"
    },
    {
      "id": 1064,
      "question": "Jakiego pseudonimu używał poeta i miłośnik Warszawy Artur Oppman?",
      "answer": "Or-Ot"
    },
    {
      "id": 1065,
      "question": "Kto dłużej pełnił funkcję prezydenta Stanów Zjednoczonych: George Bush syn czy George Bush ojciec?",
      "answer": "George Bush syn"
    },
    {
      "id": 1066,
      "question": "Czy możemy używać określenia 'związek chemiczny' w odniesieniu do powietrza?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 1067,
      "question": "Ile to karatów złota, jeśli mamy 1 gram?",
      "answer": "5"
    },
    {
      "id": 1068,
      "question": "Jak brzmi łacińska forma imienia Odyseusz?",
      "answer": "Uliszes"
    },
    {
      "id": 1069,
      "question": "W którym wieku fizyk Wilhelm Konrad Roentgen odkrył promienie X?",
      "answer": "XIX"
    },
    {
      "id": 1070,
      "question": "Akronim to inaczej skrótowiec czy neologizm?",
      "answer": "Skrótowiec"
    },
    {
      "id": 1071,
      "question": "Jak nazywał się ostatni prezydent Rzeczypospolitej na uchodźstwie?",
      "answer": "Ryszard Kaczorowski"
    },
    {
      "id": 1072,
      "question": "W którym państwie toczy się akcja filmu 'Slumdog. Milioner z ulicy'?",
      "answer": "Indie"
    },
    {
      "id": 1073,
      "question": "Czy panda mała należy do torbaczy?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 1074,
      "question": "Piosenka 'Guantanamera' pochodzi z Kuby, Hiszpanii czy Meksyku?",
      "answer": "Kuby"
    },
    {
      "id": 1075,
      "question": "W jakim stylu architektonicznym utrzymana jest rezydencja Jana III Sobieskiego w Wilanowie?",
      "answer": "Barok"
    },
    {
      "id": 1076,
      "question": "Które państwo będzie gospodarzem letnich igrzysk olimpijskich w 2028 roku?",
      "answer": "Stany Zjednoczone"
    },
    {
      "id": 1077,
      "question": "W którym województwie jest Kanał Elbląski, zwany też Kanałem Oberlandzkim?",
      "answer": "Warmińsko-mazurskim"
    },
    {
      "id": 1078,
      "question": "Z czego utworzony jest barchan, jeżeli nie jest zbudowany z lodu?",
      "answer": "Z piasku"
    },
    {
      "id": 1079,
      "question": "Czy pasternak to roślina czy potrawa?",
      "answer": "Roślina"
    },
    {
      "id": 1080,
      "question": "Na którą wyspę uciekł Napoleon Bonaparte w 1815 roku, aby wrócić do Francji i odzyskać władzę?",
      "answer": "Elba"
    },
    {
      "id": 1081,
      "question": "Gospodynią którego detektywa była pani Hudson?",
      "answer": "Sherlock Holmes"
    },
    {
      "id": 1082,
      "question": "Czy Biblioteka Publiczna Miasta Stołecznego Warszawy została utworzona przed czy po 1918 roku?",
      "answer": "Przed 1918"
    },
    {
      "id": 1083,
      "question": "Jak nazywa się stolica Nowej Zelandii?",
      "answer": "Wellington"
    },
    {
      "id": 1084,
      "question": "Które słowo było odpowiedzią na zagadkę Sfinksa rozwiązane przez Edypa?",
      "answer": "Człowiek"
    },
    {
      "id": 1085,
      "question": "Siddhartha Gautama to twórca której wielkiej religii świata?",
      "answer": "Buddyzm"
    },
    {
      "id": 1086,
      "question": "Której grupy kabaretowej był członkiem Eric Idle, twórca piosenki 'Always Look on the Bright Side of Life'?",
      "answer": "Monty Python"
    },
    {
      "id": 1087,
      "question": "Czy trapez jest figurą płaską czy bryłą?",
      "answer": "Płaską"
    },
    {
      "id": 1088,
      "question": "Jak nazywa się idealne państwo, którego wizja została przedstawiona w 'Kandydzie' Woltera?",
      "answer": "Eldorado"
    },
    {
      "id": 1089,
      "question": "W którym państwie leży Samarkanda?",
      "answer": "Uzbekistan"
    },
    {
      "id": 1090,
      "question": "Co oznaczają łacińskie słowa 'Citius, Altius, Fortius'?",
      "answer": "Szybciej, wyżej, mocniej"
    },
    {
      "id": 1091,
      "question": "Czym są Termopile, w obronie których zginął król Sparty Leonidas?",
      "answer": "Wąwozem"
    },
    {
      "id": 1092,
      "question": "Czy w Polsce jest klasztor kamedułów?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 1093,
      "question": "O czym decydują chromosomy płci znajdujące się w jądrach komórek ludzkich?",
      "answer": "O płci osobnika"
    },
    {
      "id": 1094,
      "question": "Syndromem której królowej jest nazywane nagłe osiwienie pod wpływem stresu?",
      "answer": "Mari Antoinette"
    },
    {
      "id": 1095,
      "question": "Czym są liczby bliźniacze?",
      "answer": "Parami liczb pierwszych różniących się o 2"
    },
    {
      "id": 1096,
      "question": "Który malarz stworzył obrazy 'Madonna Sykstyńska', 'Złożenie do grobu' i 'Zaślubiny Marii'?",
      "answer": "Rafael"
    },
    {
      "id": 1097,
      "question": "Jak nazywa się rękawiczka ochronna używana w łucznictwie?",
      "answer": "Naparstnica"
    },
    {
      "id": 1098,
      "question": "Jak nazywa się choroba, na którą zapadają nurkowie wskutek zbyt szybkiego powrotu z głębiny?",
      "answer": "Choroba kesonowa"
    },
    {
      "id": 1099,
      "question": "Na ile zamków dzieli się państwo San Marino?",
      "answer": "Dziewięć"
    },
    {
      "id": 1100,
      "question": "Który kolor w talii kart jest potocznie nazywany 'karo'?",
      "answer": "Czerwony"
    },
    {
      "id": 1101,
      "question": "Pod jakim kryptonimem kojarzonym z nazwą kontynentu przeszedł do historii pociąg specjalny Adolfa Hitlera?",
      "answer": "Amerika"
    },
    {
      "id": 1102,
      "question": "Z którego państwa pochodzą kastaniety?",
      "answer": "Hiszpania"
    },
    {
      "id": 1103,
      "question": "Kronikarzem którego miasta był powieściopisarz Wiktor Gomulicki?",
      "answer": "Warszawy"
    },
    {
      "id": 1104,
      "question": "W XX wieku Rangun był stolicą którego państwa?",
      "answer": "Birmy"
    },
    {
      "id": 1105,
      "question": "Które wymarłe zwierzę pojawiło się wcześniej: brontozaur czy mamut?",
      "answer": "Brontozaur"
    },
    {
      "id": 1106,
      "question": "W czasie której wojny światowej miała miejsce operacja gorlicka?",
      "answer": "Pierwszej wojny światowej"
    },
    {
      "id": 1107,
      "question": "Kto w Polsce zwołuje Rady Gabinetowe?",
      "answer": "Prezydent"
    },
    {
      "id": 1108,
      "question": "Czerwone pióro na czapce górnika noszą członkowie orkiestry górniczej czy dyrektorzy generalni górnictwa?",
      "answer": "Członkowie orkiestry górniczej"
    },
    {
      "id": 1109,
      "question": "Który starożytny filozof powiedział, że nie można wejść dwa razy do tej samej rzeki?",
      "answer": "Heraklit z Efezu"
    },
    {
      "id": 1110,
      "question": "Jak nazywa się parlament Izraela?",
      "answer": "Kneset"
    },
    {
      "id": 1111,
      "question": "Wyżyna Olkuska to część wyżyny krakowsko-częstochowskiej czy kielecko-sandomierskiej?",
      "answer": "Krakowsko-częstochowskiej"
    },
    {
      "id": 1112,
      "question": "Jak nazywa się znak Związku Polaków w Niemczech, wprowadzony jako przeciwstawienie hitlerowskiej swastyki?",
      "answer": "Rodło"
    },
    {
      "id": 1113,
      "question": "Kto namalował 'Dawida z głową Goliata'?",
      "answer": "Caravaggio"
    },
    {
      "id": 1114,
      "question": "Pod którym miastem Michał z wiersza Jana Brzechwy kupił buty siedmiomilowe?",
      "answer": "Częstochowa"
    },
    {
      "id": 1115,
      "question": "Jak nazywa się gałąź zoologii zajmująca się mięczakami?",
      "answer": "Malakologia"
    },
    {
      "id": 1116,
      "question": "Który władca w XVIII wieku p.n.e. uczynił Babilon stolicą swojego państwa?",
      "answer": "Hammurabi"
    },
    {
      "id": 1117,
      "question": "Jak w sztukach plastycznych nazywa się ożywienie pejzażu przez wprowadzenie postaci ludzkich lub zwierzęcych?",
      "answer": "Sztafaż"
    },
    {
      "id": 1118,
      "question": "Czy turkuć podjadek jest w Polsce objęty ochroną?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 1119,
      "question": "Jakie imię nosi siostra Laerty w dramacie Szekspira?",
      "answer": "Ofelia"
    },
    {
      "id": 1120,
      "question": "Kto był wychowawcą syna Odyseusza, Telemacha?",
      "answer": "Mentor"
    },
    {
      "id": 1121,
      "question": "W którym roku Niemcy rozpoczęły okupację Danii?",
      "answer": "1940"
    },
    {
      "id": 1122,
      "question": "Która część ciała po łacinie nazywa się 'digitus'?",
      "answer": "Palec"
    },
    {
      "id": 1123,
      "question": "Które warzywo jest podstawowym składnikiem ketchupu?",
      "answer": "Pomidor"
    },
    {
      "id": 1124,
      "question": "Pod rządami Elżbiety I Anglia była katolicka czy protestancka?",
      "answer": "Protestancka"
    },
    {
      "id": 1125,
      "question": "Które miasto w Polsce kojarzymy ze szkołą filmową i dzielnicą Bałuty?",
      "answer": "Łódź"
    },
    {
      "id": 1126,
      "question": "Czy komornik sądowy jest funkcjonariuszem publicznym czy działa w charakterze prywatnym?",
      "answer": "Funkcjonariuszem publicznym"
    },
    {
      "id": 1127,
      "question": "Jak nazywało się plemię wojowniczych kobiet, którego królową była Hipolita?",
      "answer": "Amazonki"
    },
    {
      "id": 1128,
      "question": "Który hiszpański malarz jest autorem obrazu 'Panny z Avignon'?",
      "answer": "Pablo Picasso"
    },
    {
      "id": 1129,
      "question": "Który władca Hunów zwany był Biczem Bożym?",
      "answer": "Attyla"
    },
    {
      "id": 1130,
      "question": "Oktoberfest to święto którego napoju?",
      "answer": "Piwa"
    },
    {
      "id": 1131,
      "question": "Czy poeta Lucjan Rydel tworzył widowiska sceniczne?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 1132,
      "question": "W którym mieście stoi siedziba Kongresu (Kapitol)?",
      "answer": "Waszyngton"
    },
    {
      "id": 1133,
      "question": "Antagonista to przeciwnik czy zwolennik?",
      "answer": "Przeciwnik"
    },
    {
      "id": 1134,
      "question": "Jak nazywa się społeczna organizacja humanitarna, która w Polsce działa od 1919 roku do dziś?",
      "answer": "Polski Czerwony Krzyż"
    },
    {
      "id": 1135,
      "question": "Które państwo jest największe na Półwyspie Iberyjskim?",
      "answer": "Hiszpania"
    },
    {
      "id": 1136,
      "question": "W czasie której wojny światowej po raz pierwszy pojawił się symbol Polski Walczącej, połączone litery P i W?",
      "answer": "Drugiej wojny światowej"
    },
    {
      "id": 1137,
      "question": "Wahacze to część silnika czy element zawieszenia samochodu?",
      "answer": "Element zawieszenia"
    },
    {
      "id": 1138,
      "question": "Czy na obszar Polski kiedykolwiek spadły meteoryty?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 1139,
      "question": "Jak nazywa się wieś, w której Adam Mickiewicz umieścił akcję 'Pana Tadeusza'?",
      "answer": "Soplicowo"
    },
    {
      "id": 1140,
      "question": "Jak brzmi słowo 'drzwi' odmienione w celowniku?",
      "answer": "Drzwiom"
    },
    {
      "id": 1141,
      "question": "Czy kłącza to podziemne czy nadziemne pędy roślin?",
      "answer": "Podziemne"
    },
    {
      "id": 1142,
      "question": "Flagę którego państwa trzyma kobieta na obrazie 'Wolność wiodąca lud na barykady'?",
      "answer": "Francji"
    },
    {
      "id": 1143,
      "question": "Na terenie którego państwa można zwiedzić Hobbiton, plan zdjęciowy filmowej trylogii Petera Jacksona?",
      "answer": "Nowa Zelandia"
    },
    {
      "id": 1144,
      "question": "Czy spadochron zalicza się do statków powietrznych?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 1145,
      "question": "Dla której rzeki utworzono Jezioro Goczałkowickie?",
      "answer": "Wisły"
    },
    {
      "id": 1146,
      "question": "W którym mieście rządził Lord Farquaad, dla którego Shrek zobowiązał się uwolnić ze smoczej niewoli księżniczkę Fionę?",
      "answer": "Duloc"
    },
    {
      "id": 1147,
      "question": "Kto był prezydentem Polski w dniu wybuchu II wojny światowej?",
      "answer": "Ignacy Mościcki"
    },
    {
      "id": 1148,
      "question": "Antygona to tytułowa bohaterka tragedii greckiej czy rzymskiej?",
      "answer": "Greckiej"
    },
    {
      "id": 1149,
      "question": "Stolicą którego państwa jest miasto Ankara?",
      "answer": "Turcji"
    },
    {
      "id": 1150,
      "question": "Wieś Lipce jest miejscem akcji powieści Władysława Reymonta 'Chłopi' czy dramatu Stanisława Wyspiańskiego 'Wesele'?",
      "answer": "Powieści Władysława Reymonta 'Chłopi'"
    },
    {
      "id": 1151,
      "question": "W którym mieście dyrektorem zoo był Jan Żabiński, który wspólnie z żoną Antoniną podczas II wojny światowej uratował dziesiątki Żydów?",
      "answer": "Warszawie"
    },
    {
      "id": 1152,
      "question": "Telefon to wynalazek XIX czy XX wieku?",
      "answer": "XIX"
    },
    {
      "id": 1153,
      "question": "Czy polscy kinomani obejrzeli w kinach 'Wejście smoka' jeszcze za życia Bruce'a Lee?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 1154,
      "question": "Narodowa góra Słowaków to Wysoka, Gerlach czy Krywań?",
      "answer": "Krywań"
    },
    {
      "id": 1155,
      "question": "Kto jest kompozytorem walca z filmu Jerzego Hoffmana 'Trędowata'?",
      "answer": "Wojciech Kilar"
    },
    {
      "id": 1156,
      "question": "Jakie rodzaje stanu nadzwyczajnego są wymienione w Konstytucji RP?",
      "answer": "Stan wojenny, stan wyjątkowy i stan klęski żywiołowej"
    },
    {
      "id": 1157,
      "question": "Podgórze, Prądnik Czerwony i Grzegórzki to dzielnice którego miasta?",
      "answer": "Krakowa"
    },
    {
      "id": 1158,
      "question": "Hydrolazy i amylazy to hormony czy enzymy?",
      "answer": "Enzymy"
    },
    {
      "id": 1159,
      "question": "Jak nazywał się arcybiskup gnieźnieński, poeta i komediopisarz, który był nazywany księciem poetów?",
      "answer": "Ignacy Krasicki"
    },
    {
      "id": 1160,
      "question": "W którym stuleciu Kepler sformułował trzy prawa ruchu planet?",
      "answer": "XVII"
    },
    {
      "id": 1161,
      "question": "Który minerał jest głównym składnikiem gleb zwanych bielicami?",
      "answer": "Kwarc"
    },
    {
      "id": 1162,
      "question": "Kto jest reżyserem filmów 'Park Jurajski', 'Monachium' i 'Lista Schindlera'?",
      "answer": "Steven Spielberg"
    },
    {
      "id": 1163,
      "question": "Stanisław Wyspiański i Jan Matejko - kto był uczniem a kto nauczycielem?",
      "answer": "Jan Matejko był nauczycielem, Stanisław Wyspiański uczniem"
    },
    {
      "id": 1164,
      "question": "W którym roku po II wojnie światowej przywrócono w Polsce dwuizbowy parlament?",
      "answer": "1989"
    },
    {
      "id": 1165,
      "question": "Czy relief to malowidło, kompozycja rzeźbiarska czy budowla?",
      "answer": "Kompozycja rzeźbiarska"
    },
    {
      "id": 1166,
      "question": "Czym zajmuje się bartnik?",
      "answer": "Pszczołami"
    },
    {
      "id": 1167,
      "question": "W którym mieście w 1980 roku został zastrzelony John Lennon?",
      "answer": "Nowy Jork"
    },
    {
      "id": 1168,
      "question": "Czy wszystkie sowy prowadzą nocny tryb życia?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 1169,
      "question": "Z której opery Bizeta pochodzi 'Marsz Torreadora'?",
      "answer": "Carmen"
    },
    {
      "id": 1170,
      "question": "W którym mieście można zwiedzać Muzeum Historii Żydów Polskich POLIN?",
      "answer": "Warszawa"
    },
    {
      "id": 1171,
      "question": "Które powieści tworzą 'Trylogię' Henryka Sienkiewicza?",
      "answer": "Ogniem i mieczem, Potop, Pan Wołodyjowski"
    },
    {
      "id": 1172,
      "question": "Czy słowa trasat i traser są synonimami?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 1173,
      "question": "Jak nazywa się rezydencja angielskich królów, której budowę rozpoczął w XI wieku Wilhelm Zdobywca?",
      "answer": "Zamek Windsor"
    },
    {
      "id": 1174,
      "question": "Czy Pablo Picasso to postać autentyczna?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 1175,
      "question": "Za rolę w którym filmie Halle Berry została nagrodzona Oscarem?",
      "answer": "Czekając na wyrok"
    },
    {
      "id": 1176,
      "question": "Czy Stefan Starzyński, przedwojenny prezydent Warszawy, działał w Armii Krajowej?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 1177,
      "question": "Jak z greki nazywa się obronny odruch niektórych zwierząt polegający na odrzuceniu części ciała?",
      "answer": "Autotomia"
    },
    {
      "id": 1178,
      "question": "W których dawnych republikach na obszarze dzisiejszych Włoch rządzili dożowie?",
      "answer": "Wenecja i Genua"
    },
    {
      "id": 1179,
      "question": "Jak nazywał się władca wiatrów, który podarował Odyseuszowi worek z zamkniętymi w nim wiatrami?",
      "answer": "Eol"
    },
    {
      "id": 1180,
      "question": "K-pop i K-drama określają muzykę i seriale produkowane w którym azjatyckim państwie?",
      "answer": "Korea Południowa"
    },
    {
      "id": 1181,
      "question": "Napoleon Bonaparte zmarł na wyspie Świętej Heleny. W którym mieście obecnie są pochowane jego szczątki?",
      "answer": "Paryż"
    },
    {
      "id": 1182,
      "question": "Który niemiecki filozof pochodzący z Królewca jest autorem 'Krytyki czystego rozumu'?",
      "answer": "Immanuel Kant"
    },
    {
      "id": 1183,
      "question": "Która część Turcji jest większa: europejska czy azjatycka?",
      "answer": "Azjatycka"
    },
    {
      "id": 1184,
      "question": "Jakie imię nosił papież sprawujący urząd w czasie II wojny światowej?",
      "answer": "Pius XII"
    },
    {
      "id": 1185,
      "question": "Jak nazywa się szósty przypadek deklinacji odpowiadający na pytania 'o kim? o czym?'?",
      "answer": "Miejscownik"
    },
    {
      "id": 1186,
      "question": "Czego jest więcej: opisanych przez naukę gwiazdozbiorów czy galaktyk?",
      "answer": "Galaktyk"
    },
    {
      "id": 1187,
      "question": "Jak nazywa się najliczniejsza gromada zwierząt?",
      "answer": "Owady"
    },
    {
      "id": 1188,
      "question": "Jaki tytuł nosiło oświeceniowe czasopismo wydawane w Londynie w pierwszej połowie XVIII wieku?",
      "answer": "The Spectator"
    },
    {
      "id": 1189,
      "question": "Kto jest autorem dzieła 'Nowe Ateny'?",
      "answer": "Benedykt Chmielowski"
    },
    {
      "id": 1190,
      "question": "Jak nazywał się ród, do którego należała Julia, ukochana Romea w dramacie Szekspira?",
      "answer": "Kapulet"
    },
    {
      "id": 1191,
      "question": "W którym europejskim mieście powstała w 1994 roku pierwsza na świecie komercyjna kafejka internetowa?",
      "answer": "Londyn"
    },
    {
      "id": 1192,
      "question": "Który francuski aktor zagrał tytułową rolę w 'Dantonie' Andrzeja Wajdy?",
      "answer": "Gérard Depardieu"
    },
    {
      "id": 1193,
      "question": "Między którymi kontynentami leży cieśnina Bab al-Mandab, zwana Bramą Łez?",
      "answer": "Afryką i Azją"
    },
    {
      "id": 1194,
      "question": "Jakie dzieło stworzył Benedykt Chmielowski?",
      "answer": "Nowe Ateny"
    },
    {
      "id": 1195,
      "question": "Który władca w XVIII wieku p.n.e. uczynił Babilon stolicą swojego państwa?",
      "answer": "Hammurabi"
    }
  ]
}
